閱藏知津卷第五

北天目沙門釋智旭彙輯

大乘經藏　方等部第二之四

虛空藏菩薩經(一卷)　弔

姚秦罽賓國沙門佛陀耶舍譯

佛住佉羅底翅山，說破惡業障陀羅尼。西方勝蓮敷藏佛所，虛空藏菩薩，欲來供養。先現如意寶珠，照空大會，唯存佛光。除大菩薩，餘皆迷惑。梵頂菩薩問佛，佛說無斷常法，大眾復見如故。佛指西方，廣歎虛空藏功德，大眾渴仰。虛空藏復以神力，淨此世界。令眾手中各有寶珠，雨諸供具，現大寶蓋，供養如來。現寶蓮華，而坐其上。彌勒致疑，藥王答釋。佛讚藥王，重歎虛空藏神力。說求請咒，彌勒問頂上妙珠之因。佛具答之。明其能除國王五根本罪，亦除大臣五根本罪，亦除聲聞五根本罪，亦除初心菩薩八根本罪，亦滿眾生一切所求。虛空藏次從座起，跪問何以能於五濁施作佛事？佛以虛空自性清淨之義答之。虛空藏即說無盡降伏師子奮迅陀羅尼。佛讚印其能滅重罪。令生佛國。

虛空孕菩薩經(二卷)　弔

隋北天竺沙門闍那崛多譯

即前經異出。而小不同。

虛空藏菩薩神咒經(十五紙)　弔

劉宋罽賓國沙門曇摩密多譯

亦即前經同本。而有缺略。

觀虛空藏菩薩經(二紙)　弔

譯人同上

佛住佉陀羅山，優波離問，欲治罪者，云何作觀？佛言，先依決定毘尼，敬禮三十五佛。次想此菩薩頂，有如意珠，若見此珠，即見天冠中現三十五佛。珠中現十方佛，或得除罪字印臂，或聞空中唱罪滅，便堪入僧。或使知毘尼者得夢，須更懺悔。乃至八百日治廁，再三七懺，重與授戒。

無盡意菩薩經(四卷)　罪

劉宋枳園寺沙門釋智嚴共寶雲譯

佛遊寶莊嚴堂，說大集經。東方大金色光，照此世界，出大蓮華。無盡意菩薩，與六十億眷屬俱，讚禮於佛。舍利弗問所從來，菩薩答以不來不去。次復問佛，佛答從不眴國普賢佛所來。兼明彼諸淨土菩薩，唯修念佛三昧，悟無生忍。無盡意以三昧力，令此眾會得見彼土，遙申禮供普賢如來，亦令彼眾得見此土遙申禮供。舍利弗問，誰字仁者為無盡意？答言，一切諸法不可盡故。即廣說八十無盡法門，所謂發心無盡，淨心無盡，六種四行無盡，心畢竟無盡，六波羅密無盡，大慈、大悲、大喜、大捨、無盡，五通無盡，四攝無盡，四無礙智無盡，四種依法無盡，修習助道無盡(懺悔、隨喜、勸請等)，三十七品無盡，定慧無盡，總持辯才無盡，撰集四法無盡(無常、苦、無我、寂滅)，一道無盡，方便無盡。

阿差末菩薩經(七卷)　罪

西晉月支國沙門竺法護譯

與上經同本。梵語阿差末。此翻無盡意也。

佛說菩薩念佛三昧經(六卷)　弔

劉宋天竺沙門功德直共玄暢譯

序品第一。佛住耆闍崛山，淨居天子於夜後分供佛，請說念佛三昧。佛默許之。天子去後，微笑謦欬，聲遍十方，天人畢集。佛出僧坊，遙見寶地，復更微笑。不空見菩薩問知其故。即入三昧，於彼寶地，化作法座，請佛往坐。佛更動地，出廣長舌，述彼淨居天子請說念佛三昧。

不空見本事品第二。過去寶肩佛時，無量力王，與二王子，一名師子，二名師子意，同供養佛。佛入涅槃，師子投火說誓。佛於火中復起，作大利益，然後滅度。師子尋生梵天，歷侍普密王等諸佛。無量力王，即今世尊。師子意，即今彌勒。師子，即不空見。佛說此已，還入僧坊靜室。右脅而臥。

神通品第三。不空見以神通力，莊嚴此界。阿難遍問目連，舍利，迦葉，滿慈，羅㬋，及須菩提。各師子吼，述己平日神通。各言今非己作，眾會各獲大益。

彌勒神通品第四。彌勒入城乞食，以一食供恒沙諸佛。化彼長者發菩提心，大地震動。彌勒亦師子吼，自說往因。

讚佛音聲辯才品第五。不空見從三昧起，為眾說佛音聲辯才，眾會獲益。

讚如來功德品第六。不空見說佛德已，心念如來降臨眾會。佛以神力，動地放光，來至大會。不空見復告阿難，廣歎佛德。

如來神力證正說品第七。佛摩不空見頂，印其所說。不空見復說偈，述其所見三世佛事。

不空見勸請品第八。問法興供，述意請答。

讚三昧相品第九。顯示念佛三昧功能。

正觀品第十。先觀五陰不實，深生怖畏，具足慚愧，修行止觀。三空，四念，及以四等，乃至十二頭陀，三十七品，十善，十力，等法。次復相續念佛十號，相好，六通，五分，等法。又當續觀即蘊異蘊是如來耶。六根四大，亦復如是。又觀無上菩提，不以身得，不以心得，不離身心，得無上道。次明離我見法，放光授記。

微密王品第十一。不空見問捨無慚愧得三昧法，佛述過去明相佛時，勝微密王聞法出家秉二二法。修此念佛三昧已，成蓮華上佛。

三法品第十二。不貪，不瞋，不癡。觀一切法無常，苦，無我。供佛，勸人供。發願，讚佛德，讚相好。發願隨喜，三世佛所，求念佛三昧。

勸持品第十三。說過去寶勝光佛滅後，樹王比丘流通此三昧寶王，有帝幢天轉輪王，夢中聞此三昧，出家修學，成高行佛。是故得聞此三昧者，決定成佛。

諸菩薩本行品第十四。九萬百千億那由他菩薩發心持說修行，佛笑印之。

正念品第十五。佛說正念諸法實相，是名念佛。菩薩聞已，得無生忍，安住三昧。皆見十方恒沙諸佛。

大眾奉持品第十六。菩薩天人興供，佛重現瑞讚持。

佛說大方等大集菩薩念佛三昧經(十卷)　民

隋南天竺沙門達磨笈多譯

與上經同，而文周足。正觀品分為三，於十號相好下，名思惟三昧品第十一。於放光授記，名示現微笑品第十二。神通品第十三，即微密王品。修習三昧品第十四，即三法、勸持兩品。但缺正念、奉持兩品。

大方等大集賢護經(五卷)　(南伐北罪)　(開元錄云亦名拔陀經)

隋北天竺沙門闍那崛多共笈多等譯

思惟品第一，佛在王城竹園，放光集眾。賢護問法，佛讚其德，為說思惟諸佛現前三昧(即般舟三昧也)，先說具諸方便功德，次說如聞阿彌陀佛在西方。便依所聞，繫念思惟，觀察不已，了了分明，終獲見之。如夢所見，無物能障。未得天眼，能見彼佛。亦無天耳，聞彼法音。如有三人，各念婬女，夢與從事，寤已，來詣賢護，賢護為彼方便說法，住不退轉，得菩提記。念佛三昧，亦復如是。又昔須波日佛時，有飢人夢得飽食，寤已還飢。因思諸法皆空如夢，悟無生忍。如是隨佛方所，即向彼方至心頂禮，渴仰欲見，專精思惟色相，亦即作彼虛空之想。住正思惟，得見彼佛光明清徹，如淨琉璃。其形端正，如真金柱。

三昧行品第二，具四四法，得成三昧。見佛品第三，敬師如佛，精勤修學，則見十方各多多佛，不假作意，自然現前。

正信品第四，當應勇猛發勤精進莫如海船，未到先破。莫如愚人，嫌赤栴檀。莫如癡人，毀摩尼寶。因即較量持經功德。

受持品第五，能受持者，已於無邊佛所，種諸善根。一切功德，不能格量。

觀察品第六，一心思惟佛坐說法，相好殊特，樂觀無厭。見如來已，當先諮問不見頂相，次第遍觀諸相，皆令明了，願我未來得具妙相，得清淨戒，具足威儀，定慧解脫等亦爾。復更思惟，菩提為身得耶？為心得耶？身如草石，心不可見，菩提無色，亦不可見。無漏無為，無有以色證色。以心證心。無有證知，亦非無證。以如來身心，皆無漏故。五陰五分，及所說法。亦無漏故，如是觀一切法，則入寂定。無有分別，非無分別。何以故？定有分別，即是一邊。定無分別，復為一邊。如是觀察知如來時，不可執著。

戒行具足品第七，出家應護十支戒行(一清淨，二不缺，三不染，四不汙，五不濁，六不著，七不動，八不被訶，九智所讚，十聖愛敬是也)，在家應修布施、三歸、五戒、八齋，乃堪行此三昧。次記此經行世時節，多人發願。末世弘持，佛為授記。

稱讚功德品第八，具四法，得三昧現前，獲五功德。

饒益品第九，過去無畏王佛時，須達多長者子持此三昧，成然燈佛。欲成此三昧王，當勤觀察彼四念處。

具足五法品第十，賢護請佛設供，隨佛入園。復問幾法能證三昧？佛答六種五法。

授記品第十一，然燈佛時，聞此三昧，即證三昧。得菩提記。

甚深品第十二，觀五陰不取著，觀念處不分別。一切法中無障礙，成就三昧。即得睹見阿僧祇佛，聞法受持。

十法八法品第十三，具十法為他解斯三昧，當得八事。

不共功德品第十四，當成十八不共法，當受如來十力。

隨喜功德品第十五，四種隨喜(隨過去，隨當來，隨現在，隨三世)功德。不可格量。昔師子意佛時，梵德輪王隨喜功德已，成堅固精進佛。是故十由旬內，應往聽受，盡壽應隨法師不離。

覺寤品第十六，昔薩遮那摩佛後，和輪比丘說是三昧，佛為國王。夢中聞告，寤遂出家。承事法師三萬六千歲，魔障竟不得聞。汝等當應急疾聽受，事師不懈。

囑累品第十七。

般舟三昧經(三卷)　伐　(一名十方現在佛悉現在前立經)

後漢月支國沙門支婁迦讖譯

即前經先出。而文古澀。

拔陂菩薩經(一卷)　(南伐北罪)

後漢錄失譯人名

亦即前經。文來未全。梵語拔陂。此翻賢護。

自在王菩薩經(二卷)　發

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

佛在給孤獨園，與二萬比丘，一萬菩薩俱。自在王問自在法。佛答戒自在，五神通自在，陰智，性智，入智，因緣智，諦智，自在，無礙慧自在。及說菩薩十力，四無所畏，十八不共法。

奮迅王問經(二卷)　發

元魏中天竺婆羅門瞿曇般若流支等譯

與上同本。

大集譬喻王經(二卷)　周

隋北天竺沙門闍那崛多等譯

為奢利弗，以諸譬喻。說菩薩二乘智慧功德差別，勸人發心，迴向菩提，親近善友。

佛說大集會正法經(五卷北作四卷)　(南淵北凊)

宋北印土沙門施護譯

佛在鷲峰山中。普勇菩薩請問，佛為說聞大集會正法者，功德甚大。次有折伏尼犍事。普勇隱身往十方剎諸事。又為藥王軍菩薩，分別久生初生二義。

僧伽吒經(四卷北作三卷)　(南可北羊)

元魏優禪尼國王子月婆首那譯

與上同本先出。舊人不察。收入密部。

月燈三昧經(十一卷北作十卷)　女　(一名大方等大集月燈經)

高齊烏萇國沙門那連提黎耶舍譯

佛在靈山。月光童子問法，佛答一法速得菩提。謂於眾生起平等心，救護心，無礙心，無毒心，證得諸法體性平等無戲論三昧。從彼三昧，成就二十一種十法，得種種美名。說已，大眾獲益。次說三昧四十義，次說古聲德佛事，次明於此三昧最初所行，以大悲心為首。次明應知入三忍法，次說古無所有起佛事。於是月光請佛及僧，佛詣其家受供養已。月光默念，作偈問法。佛告以一法相應，速成菩提。謂如實了知一切法體性離相無相。次明應修習顯示三昧智。月光偈讚佛德，佛亦偈答授記。乃還靈山，童子隨來，更問法要。佛言，成就四法，能速得此三昧。若如說行，得四功德。應善巧知於不思議佛法。應諮請，應深信，應求，應聞，而不怖。次加持乾闥樂音，宣此不思議法。次明應知色身，及以法身。次明七十四種四不可思議。次明應成善巧方便，所謂隨喜他善。次明應住不放逸行。次明六度，多聞，法施，住空，宴坐，空閑，乞食，各得十利。亦得見佛藏，得聞法藏，得智藏。得三世智慧藏。謂得五通。次明應修神通本業，謂攝一切善法，而不取著。次又明古聲德佛時事。次明欲求三昧，應修法施財施。四種迴向而迴向之。應奉事持戒持三昧人，乃至以身分血肉除其病患。因說往昔血肉供法師事，次有阿難問苦行事。佛說古善華月法師因緣。(已上皆屬初品，元無初品之名。)

懺悔品第二，明古勇健得王，瞋心殺善華月法師，後極悔過，猶墮三塗，從三塗出，今成世尊。

校量功德品第三。

讚歎品第四，彌勒說偈。

本因品第五，先偈說古眾自在佛事，次勸修身戒，清淨身業，清淨身行，口戒，意戒，各具一切佛功德法。次釋初品中美名，凡三百句，是為大方等大集一切諸佛說月燈正行，一切諸法體性平等無戲論三昧。

月燈三昧經(半卷)　慕

劉宋沙門釋先公譯

即上經中六度等各十功德。

占察善惡業報經(二卷)　(南詩北景)　(出六根聚經中)

隋外國沙門菩提登譯

婆伽婆住耆闍崛山，示廣博嚴淨無礙道場，說甚深根聚法門。堅淨信菩薩，為末世眾生請問方便，佛令轉問地藏菩薩。地藏為示三種輪相，占察三世善惡業報，兼示懺悔之法，次示一實境界。二種觀道，及示善巧說法，安慰怯弱，離相違過，此誠末世救病神丹，不可不急流通。僭述玄疏。及行法，以公同志。

佛說佛名經(十二卷)　己長

元魏北天竺沙門菩提留支譯

佛在祇園，無問自說。共計佛菩薩及辟支佛名，一萬一千九十三尊。

佛說五千五百佛名神咒除障滅罪經(八卷北作五卷)　(南信北長)

隋北天竺沙門闍那崛多共笈多譯

共四千七百零四佛。及多神咒。

三劫三千諸佛名經(三卷)　(亦名集諸佛大功德山)　長

開元拾遺附梁錄

先五十三佛。次莊嚴劫。賢劫。星宿劫。各千佛。

千佛因緣經(一卷)　維

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

佛在耆闍崛山，與五千比丘，八萬四千菩薩俱。是諸菩薩，各各自說過去因緣，聲遍大千，天龍八部皆悉集會。世尊從石室出，入大眾中。跋陀波羅菩薩敷座，諸菩薩等瓔珞供佛，請問千佛過去因緣。佛為說種種往因，經來未盡。

賢劫經(十卷)　恃　(亦名颰陀劫三昧經，晉曰賢劫定意。)

西晉月支國沙門竺法護譯

問三昧品第一，喜王菩薩請問。佛答以了諸法本三昧，成就二千一百諸度無極事，致八萬四千諸三昧門，諸總持門。

行品第二，四事品第三，明行四種四事，得此三昧。

法師品第四，法供養品第五，諸度無極品第六，喜王與佛從三昧起，更請問法。佛乃唱二千一百度無極名。

習行品第七，無際品第八，聞持品第九，神通品第十，三十二相品第十一，順時品第十二，三十七品第十三，寂度品第十四，十種力品第十五，四無所畏品第十六，十八不共法品第十七，方便品第十八，八等品第十九，已上共十三品，皆細釋諸度無極，各有六事。

千佛名號品第二十，千佛興立品第二十一，明國土，光明，父母，子，侍，弟子，壽命，法住，各各不同。

千佛發意品第二十二，明最初發心因緣。

歎古品第二十三，囑累品第二十四。

稱揚諸佛功德經(三卷)　(南罔北靡)　(亦名集諸佛華)

元魏西域沙門吉迦夜共曇曜譯

佛在靈山，為舍利弗，及彌勒，迦葉，說諸佛名號功德。東五十三，南三十八，西三，北六，上二十七，與百七十佛名略同。

百佛名經(六紙欠)　(南忘北信)

隋烏萇國沙門那連提黎耶舍譯

舍利弗問，佛唱百名，敕令夜三，晝三，各誦一遍。

佛說大乘大方廣佛冠經(上下合卷)　(南松北清)

宋中印土沙門法護等譯

佛在鷲峰，告大迦葉，東方定手最上吉祥如來，離塵步菩薩。蓮華最上吉祥如來，蓮華手菩薩。日輪光明最勝吉祥如來，日光明菩薩。一寶蓋最上如來。定最上吉祥如來。寶輪光明高勝吉祥王如來。南方無邊步跡如來。無邊香最上王如來。寶上如來。西方大光明照如來。北方寶開花普耀吉祥如來。東方寶藏如來。寶勝如來。

佛說十吉祥經(一紙餘)　(南賢北信)

開元附秦錄

佛為離垢蓋大士，說東方十佛名號功德。

佛說八佛名號經(三紙半)　(南才北知)

隋北天竺沙門闍那崛多譯

因舍利弗問，為說東方八佛名號，聞者得不退菩提善說稱功德如來。因陀羅相幢星王如來。普光明功德莊嚴如來。善鬥戰難降伏超越如來。普功德明莊嚴如來。無礙藥樹功德稱如來。步寶蓮華如來。寶華善住娑羅王如來。

佛說八吉祥神咒經(二紙半)　(南效北知)

吳月支國優婆塞支謙譯

佛說八陽神咒經(二紙半)　(南才北知)

西晉月支國沙門竺法護譯

佛說八吉祥經(二紙)　仝上

蕭梁扶南國沙門僧伽婆羅譯

三經並與前同本。梁譯缺舍利弗問。

佛說八部佛名經(二紙半)　(南賢北信)

元魏中天竺婆羅門瞿曇般若流支譯

佛為善作長者，說東方八佛名功德。

佛說滅十方冥經(六紙)　維

西晉月支國沙門竺法護譯

佛教面善悅童子，念十方佛名，以除恐懼。

受持七佛名號所生功德經(四紙半)　維

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

為舍利弗說東方五佛，南方二佛名號。

大乘寶月童子問法經(四紙)　(南盡北則)

宋北印土沙門施護譯

佛在鷲峰，頻婆娑羅王子請問佛號功德。佛以十方各一佛名答之，并出夙願功德。

佛說寶網經(一卷)　(南忘北彼)

西晉月支國沙門竺法護譯

佛遊獼猴江邊，與六萬比丘，三十億菩薩，九十億諸天，九十九億龍王，及阿須倫王民眾俱。維耶離城寶網童子，年始八歲，夢兜率天人頌歎佛德，啟白父母，見佛設供，請問法要。佛為稱說六佛功德，東方寶光月殿妙尊音王佛。南方樹根華王佛。西方造王神通燄華佛。北方月殿清淨佛。下方善寂月音王佛。上方無數精進願首佛。

佛說不思議功德諸佛所護念經(二卷)　(南長北信)　(出眾經)

南云闍那崛多譯　北云曹魏錄失譯人名

共有千一百二十佛名。

藥師琉璃光七佛本願功德經(二卷)　惟

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

善名稱吉祥王佛八願。寶月智嚴光音自在王佛八願。金色寶光妙行成就佛四願。無憂最勝吉祥佛四願。法海雷音佛四願。法海勝慧遊戲神通佛四願。藥師琉璃光佛十二願，金色寶光妙行成就佛，有大力神咒。藥師琉璃光佛，有大陀羅尼咒。又因少智諸天，心生疑念，七佛同來此土，說大神咒。復有執金剛菩薩，說二神咒。餘與流通本大同，理應流通此本。然亦不列八菩薩名。

佛說藥師如來本願經(一卷)　(前有序文)　惟

隋南天竺沙門達摩笈多譯

與灌頂第十二經同。而無神咒，及八菩薩名。

藥師琉璃光如來本願功德經(一卷)　惟

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

此即流通本也。然亦無神咒，及八菩薩名。今之八菩薩名，乃後人依灌頂第十二經添入。今之神咒，乃後人依七佛本願經添入。

觀佛三昧海經(十卷)　量

東晉迦維羅衛國沙門佛陀跋陀羅譯

六譬品第一，佛住尼拘樓陀精舍。僧自恣竟，父王閱頭檀，姨母憍曇彌，欲來見佛。佛令遍集比丘菩薩，及天龍八部等眾，父王為後世眾生，請問云何觀佛身色相好光明？佛入遍淨色身三昧，微笑放光。說師子在胎喻，栴檀生伊蘭林中喻，金翅鳥王心喻，多勒果喻，波利質多羅樹喻，阿修羅幻力喻，皆喻念佛三昧。

序觀地品第二，言眾生樂觀佛相，各有不同。或順或逆等。

觀相品第三，一明觀如來頂。二明觀如來髮。三明觀髮際。四明觀白毫相。從初生乃至成佛，敘事最詳。五明觀額廣平正，六明觀眉。七明觀眼睫。八明觀耳。九明觀方頰車。十明觀師子欠。十一觀鼻。十二觀髭。十三觀脣。十四觀廣長舌。十五觀頸相。缺盆骨滿相，胸臆卍字印相。十六悉現具足身相。大眾所見，各各不同，其見如炭如墨等者，由昔惡業。各各殷重懺悔，乃見好相。十七明觀放常光相。十八明觀眉間光明。十九復明額廣平正。面上三輪，髮際等相。二十復觀鼻出光明。二十一復觀面門光明。二十二復觀耳出五光。二十三復觀頸出二光。二十四復觀缺骨滿相光明。二十五復觀胸卍字相。腋下摩尼珠，皆放光明。二十六觀寶臂。指縵，掌輪，各放光明。二十七觀臍相，光照十方。二十八因父王請，現心內境。

觀佛心品第四，具明大慈悲心，專緣地獄等罪苦眾生，并廣敘地獄苦事。

觀四無量品第五，使大眾見佛心中，有無數佛，乘大寶船，往來五道，救苦眾生。大慈，大悲，大喜，大捨。

觀四威儀品第六，行佛，住佛，坐佛，臥佛也。於中具明度老婢事，上忉利天為母說法事，伏曠野鬼將事，降毒龍事，降力士事。

觀馬王藏品第七，明宮中為諸女所現相，舍衛國度婬女所現相，波羅奈國度婬女所現相，伽耶城為尼犍所現相。本行品第八，先明念佛三昧，能滅大罪。次文殊菩薩，十方十佛，四方四佛，財首菩薩，釋迦如來，阿難尊者，各言本修念佛三昧。

觀像品第九，彌勒為末世眾生請問，佛為廣說觀像除罪方法。

念七佛品第十，念十方佛品第十一，密行品第十二，言得三昧者，當密身口意，莫起邪命，莫生貢高。次復說種種喻，以喻念佛三昧，結名受持。阿難復問無見頂相。佛入頂三昧海，現大勝相，眾倍獲益。

佛說彌勒成佛經(一卷)　貞

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

佛經行波沙山頂。說偈集眾。舍利弗請問彌勒菩薩成佛時事。佛為說其國土，時節，種族，出家，成道，轉法輪，度人，見迦葉，乃至法住等事。

佛說觀彌勒菩薩下生經(六紙半)　貞

西晉月支國沙門竺法護譯

佛在祇園，因阿難請，為說彌勒下生成佛之事。與前經大同小異。

佛說彌勒來時經(二紙餘)　貞

附東晉第四譯

佛說彌勒下生經(六紙餘)　(一名彌勒當來成佛)　貞

姚秦天竺沙門鳩摩羅什第三譯

佛說彌勒下生成佛經(五紙)　貞

唐大薦福寺沙門釋義淨第六譯

舍利子以偈問，佛以偈答。三經皆與前同。

佛說觀彌勒菩薩上生兜率陀天經(一卷)　貞

劉宋居士沮渠京聲譯

佛在祇園，放金色身光，并現化佛。唱千佛始末名，大眾雲集。佛出舌相，放千光明，現無量化佛。說諸陀羅尼法，彌勒菩薩聞已，得百萬億陀羅尼門，起住佛前。優波離請問，此人命終，生於何處？佛為說兜率天中莊嚴之事，作此觀者，皆得往生彼天。隨侍下生，得菩提記。

佛說一切智光明仙人慈心因緣不食肉經(四紙)　(南賢北信)

大乘單本失譯人名

佛住寂滅道場，彌勒來見。梵志問其往因。佛言，過去有彌勒佛，說慈三昧光大悲海雲經，一切智光明婆羅門聞經發心，入山修行，絕糧七日，白兔母子捨身供之，仙人不食。仙，即今之彌勒。白兔母子，即今釋迦及羅睺羅。

佛說師子月佛本生經(六紙半)　仝上

新附三秦錄

佛住竹園，有婆須蜜多比丘，緣樹上下，與八萬四千金色獼猴跳戲，大眾譏嫌。頻婆娑羅大王詣佛問之。佛言，比丘即是師子月佛，補彌勒處，并說獼猴往因，授菩提記。

文殊師利般涅槃經(四紙欠)　維

西晉清信士聶道真譯

佛在祇園，於後夜分，入定放光，照文殊房，作諸化現。阿難集眾，跋陀婆羅問其始末。佛為略說觀文殊法，及說示滅起塔種種佛事。

佛說觀藥王藥上二菩薩經(一卷)　(南得北知)

劉宋西域沙門畺良耶舍譯

佛在青蓮華池精舍，與千二百五十比丘，一萬菩薩，及十億十方菩薩，五百離車子俱。佛入普光三昧，身毛放光，化七寶蓋，現十方事。又放眼光，照藥王藥上二菩薩頂，住其頂上，如金剛山。十方諸佛，皆悉映現。長者子寶積請問觀法。佛言，具五因緣，方得聞此二菩薩名。二菩薩遂各說咒，復以瓔珞供佛，住佛肩上，如須彌山。山有梵宮，十方十佛，坐宮中華。讚二菩薩所說神咒，佛即授二菩薩記。次說觀法，說五十三佛名。次為阿難說二菩薩往昔因緣。

地藏菩薩本願經(二卷流通本作三卷)　(南思北斯)

唐于闐國沙門實叉難陀譯

忉利天宮神通品第一。佛在忉利天，為母說法，十方諸佛菩薩集會讚歎，如來含笑，放光明雲，出微妙音，十方天龍鬼神，亦皆集會。佛為文殊菩薩說地藏菩薩往因。

分身集會品第二，十方地獄處分身地藏菩薩，與諸受化眾生，來見世尊。世尊摩頂付囑。

觀眾生業緣品第三，摩耶夫人問業報所感惡趣，地藏略答五無間事。

閻浮眾生業感品第四，定自在王菩薩更問往因，佛又略說二事。四天王請問菩薩大願方便，佛述其所說報應之法。

地獄名號品第五，普賢菩薩問，地藏菩薩答。

如來讚歎品第六，佛放身光，出大音聲，讚歎地藏菩薩。普廣菩薩請問利益，佛為廣說。

利益存亡品第七，地藏菩薩白佛，普勸眾生斷惡修善。大辨長者請問薦亡功德，地藏為說七分獲一。

閻羅王眾讚歎品第八，鬼王與閻羅天子，承佛菩薩神力，俱詣忉利，請問眾生不依善道之故，佛以如迷路人喻之。次有惡毒鬼王，主命鬼王，各發善願，佛讚印之。并授主命道記。

稱佛名號品第九，地藏菩薩為利眾生，演說過去諸佛名號功德。

校量布施功德緣品第十，地藏請問，佛分別答。

地神護法品第十一，堅牢地神明供像十利。

見聞利益品第十二，佛放頂光，妙音稱讚地藏菩薩，觀世音菩薩請問不思議事，佛分別答。

囑累人天品第十三，佛又摩地藏頂，以諸眾生付囑令度。次為虛空藏菩薩，說見像聞經二十八益，又說七益。

佛說師子莊嚴王菩薩請問經(三紙餘)　(有宣律師序)　(南賢北景)

唐中印土沙門那提譯

佛在耆闍崛山，有師子莊嚴王菩薩，請問大會莊嚴之因。佛言，昔作方曼荼羅供八菩薩所致。謂觀世音菩薩，彌勒菩薩，虛空藏菩薩，普賢菩薩，執金剛主菩薩，文殊師利菩薩，止諸障菩薩，地藏菩薩。

佛說八大菩薩經(一紙半)　(南思北斯)

宋中印土沙門法賢譯

佛在祇園，與千二百五十苾芻，及八大菩薩俱。謂妙吉祥菩薩，聖觀自在菩薩，慈氏菩薩，虛空藏菩薩，普賢菩薩，金剛手菩薩，除蓋障菩薩，地藏菩薩，又有無能勝等諸大菩薩，皆來會坐。佛為舍利弗說東方五佛名，善精進吉祥如來。普照如來。吉祥如來。印捺囉計都特嚩惹王如來。喜功德光自在王如來。

六菩薩名亦當誦持經(一紙)　(南籍北既)

後漢失譯人名見費長房錄

師子戲菩薩。師子奮迅菩薩。師子幡菩薩。師子作菩薩。堅勇精進菩薩。擊金剛慧菩薩。又四菩薩，棄陰蓋菩薩。寂根菩薩。慧威菩薩。不離菩薩。

離垢慧菩薩所問禮佛法經(四紙半)　(前有宣律師序)　維

唐中印土沙門那提譯

佛在給孤獨園，與五百比丘，無央數菩薩，及人天八部俱。離垢慧請問，於如來所。云何恭敬禮拜供養？佛先示五輪著地，應發五願。次示十方佛名，次示皈依、懺悔、勸請、隨喜、迴向、發願之法。

閱藏知津卷第五

　　(比丘海華助銀十二兩
　　比丘法朗助銀四兩　共刻
　閱藏知津壹冊計四卷
　　普願見聞頓開佛慧成就菩提者)

閱藏知津卷第七

北天目沙門釋智旭彙輯

大乘經藏　方等部第二之六

思益梵天所問經(四卷)　(南五北傷)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

如來光明品第一，佛在迦蘭陀竹林，與六萬四千比丘，七萬二千菩薩，及天龍八部俱。網明菩薩讚佛光明，佛為說種種光明之名，能利眾生，并放光明。召東方思益梵天，同萬二千菩薩來會。日月光佛，囑以十法遊於娑婆國土，於毀於譽。心無增減(一)。聞善聞惡，心無分別(二)。於諸愚智，等以悲心(三)。於上中下眾生之類，意常平等(四)。於輕毀供養，心無有二(五)。於他闕失，莫見其過(六)。見種種乘，皆是一乘(七)。聞三惡道，亦勿驚畏(八)。於諸菩薩，生如來想(九)。佛出五濁世，生希有想(十)。四法品第二，思益菩薩問二十事，佛一一答以四法。

菩薩正問品第三，網明菩薩問何謂正問，思益菩薩具答邪問正問不同，五百比丘不解。網明重啟，思益說涅槃者，但有名字，猶如虛空，不可得取。五百比丘漏盡解脫，思益復問種種名義。佛具答之。

四諦品第四，佛為思益說真聖諦，不得一法是實是虛。

歎功德品第五，思益廣歎信解此法功德。

如來五力說品第六，謂一者言說，二者隨宜，三者方便，四者法門，五者大悲。如來大悲品第七，說如來以三十二種大悲，救護眾生。

幻化品第八，網明問，思益答。佛讚印之。舍利弗歎仰之。普華菩薩，及網明菩薩，皆與舍利弗問答，令舍利弗默然。

菩薩光明品第九，佛因大迦葉問，敕網明放爪指光普照十方，令諸大眾，與佛無異。下方四菩薩來，不知何是真佛，發誠實語。佛乃昇空，令得作禮。

菩薩受記品第十因迦葉問，授網明菩薩記。因思益問授記義，具明過去不得記及得記因緣。謂依止所行，故不得記。出過一切諸行，具足六波羅密，故得受記。若菩薩能捨諸相，名為檀波羅密。能滅諸受持，名為尸波羅密。不為六塵所傷，名為羼提波羅密。離諸所行，名為毘梨耶波羅密。不憶念一切法，名為禪波羅密。能忍諸法無生性，名為般若波羅密。

薩婆若品第十一，為思益梵天說薩婆若義，答網明菩薩家清淨義。

菩薩無二品第十二，思益梵天與文殊問答，又有等行天子與文殊問答。

名字義品第十三，一切菩薩各各說菩薩名義。

論寂品第十四，思益問等行，及問文殊正行正位義。

如來二事品第十五，謂聖說法，及聖默然。惟如來有此二法。

得聖道品第十六，文殊問，等行答。文殊問，思益答。

志大乘品第十七，等行問發行大乘，佛以偈答。

發菩提心品第十八，文殊白佛，若菩薩起二相發菩提心，是不行菩提道。思益問行菩提行，文殊答行一切法而於法無所行。釋梵四王散華讚護。佛言，惟有如說修行，是名能報師恩。

師子吼品第十九，釋提桓因讚歎菩薩能師子吼，不退轉天子復說師子吼義。

梵行牢強精進品第二十，授不退轉天子記，及說牢強精進法。謂於諸法，不起精進相。

海喻品第二十一，以大海喻諸菩薩，有十二事。

建立法品第二十二，明一切法無說無示，無有護念，是法終不可滅，不可護念。又明不求菩提，不願不貪不樂不念不分別菩提，乃得授記。

如來神咒品第二十三，囑累品第二十四。

持心梵天所問經(四卷)　(南五北慕)　(一名莊嚴佛法義名等御諸法)

西晉月支國沙門竺法護譯

與上經同，而品數稍減。

勝思惟梵天所問經(六卷)　(南大北傷)

元魏北天竺沙門菩提留支譯

亦同上經。而不列品。

佛說大乘同性經(二卷)　(南大北慕)

宇文周中天竺沙門闍那耶舍譯

佛住大摩羅耶精妙山頂，與千二百五十比丘，及大菩薩天龍眾俱。楞伽大城毗毘沙那羅剎王供佛問法，得菩提記。海龍王問其往因，佛為說之。次有海妙深持自在智通菩薩從東方來，以大寶殿供佛問法。佛為說如來十地名，及聲聞十地名，辟支佛十地名，菩薩十地名。復為現如來初地相，及二地相。

佛說證契大乘經(一卷)　(有御製序)　(南常北慕)

唐中印度沙門地婆訶羅譯

與上經同。

諸法無行經(二卷)　(南傷北常)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

佛在耆闍崛山，與五百比丘，九萬二千菩薩俱。師子遊步菩薩，偈問一相之法。佛先止，次答，大眾獲益。次說往古高須彌山王佛滅後，淨威儀比丘守護正法。有威儀比丘，不能信解，生不善心，受地獄苦。於是文殊請問滅業障法，及問觀四諦，四念處，八正道，五根，七覺支等。佛一一答之。又請說陀羅尼。佛為說一切法皆不動相種性法門。文殊亦說種種不動相，乃至答諸天子。云我是貪欲尸利，瞋恚尸利等。次有華戲慧菩薩，請問入音聲慧法門。佛亦先止，次答，次敕文殊自說往因。過去師子吼鼓音王佛滅後，喜根比丘，善說諸法實相。勝意比丘持戒得定，行頭陀行，不信深法，墮大地獄。喜根今於東方寶莊嚴國，成勝光明威德王佛。勝意今為文殊。

諸法本無經(三卷)　(南傷北五)

隋北天竺沙門闍那崛多譯

與上經同。

佛說大乘隨轉宣諸法經(三卷今作一卷)　(南言北之)

宋譯經院沙門紹德等譯

亦同上經，而敘事不甚明白。

大乘理趣六波羅密多經(十卷)　(前有代宗序)　(南若北馨)

唐罽賓國沙門般若譯

歸依三寶品第一，佛在竹林，與眾多菩薩，眾多苾芻，及阿僧企耶發心諸有情俱。慈氏菩薩為眾請問三寶及歸依義。佛言，佛寶有二，一者佛身。二者佛德。法寶有三，一者涅槃常樂我淨般若解脫法身。二者戒定智慧諸妙功德。三者八萬四千諸妙法蘊。攝為五分，一素呾纜。二毗奈耶。三阿毘達磨。四般若波羅密多。五陀羅尼門。譬如乳，酪，生酥，熟酥，及妙醍醐。僧寶有三，一者第一義僧，所謂諸佛。二者聖僧，謂四果、四向、及辟支佛。三賢，十聖。三者福田僧，謂苾芻，苾芻尼等。為脫苦故，懺悔，隨喜，發大誓願。修行大乘，是名歸依。

陀羅尼護持國界品第二，東方不眴世界無盡藏菩薩，放大光明，現大神變，偈讚來會。以第一義答阿難問。佛為阿難說彼國土種種勝事。文殊請問持經之福。佛較答之，文殊菩薩說六真言。普賢菩薩，觀自在菩薩，曼荼羅諸天菩薩，六波羅密多菩薩，四大天王。執金剛菩薩，鈴鐸耳微那夜迦，閻摩羅王，訶哩底愛子母，摩利支天，迦嚕拏王，迦嚕囉王，大自在天王，各說一咒。

發菩提心品第三，彌勒菩薩請問。佛答以先發五種勝心。次說入海取珠，發三勝心不退之喻。

不退轉品第四，彌勒菩薩復問。佛為細釋，一大悲心，緣五道苦而起。二大精進心，如入海求如意珠。更發三種勝心，誓不退轉。

布施波羅密多品第五，淨戒波羅密多品第六，安忍波羅密多品第七，精進波羅密多品第八，靜慮波羅密多品第九，般若波羅密多品第十，俱彌勒菩薩問，如來答也。事理詳明，發菩提心者，急宜受持。復有微末底外道，說自在天常，及說神我能生諸法。佛以正量委細破之。次復偈說八識熏習，及轉顯義。外道發菩提心。佛又為慈氏說八善巧，及智慧方便。解絡掖衣授之，四天釋魔。發願護持。

大乘本生心地觀經(八卷)　(有御製序)　(南之北興)

唐罽賓國沙門般若等譯

序品第一，佛住耆闍崛山，與三萬二千比丘，八萬四千菩薩，及一切天龍八部，他方輪王，十六國王，夫人眷屬，四眾，四姓，外道，餓鬼，畜生，琰王，諸大眾俱。坐寶蓮華師子座上，入心瓔珞寶莊嚴王三昧，天雨華香，復入師子奮迅三昧，大千世界，六種震動。惡趣離苦，詣佛供養。如來於胸臆間，及諸毛孔，放金色光，普現十方五趣苦樂之相，及現三大阿僧祇劫因果本末之相。於是師子吼菩薩為眾說偈，歎佛功德，請佛出定。

報恩品第二，從三昧起，告彌勒菩薩，稱歎心地妙法。五百長者不愛苦行，讚二乘道。佛為廣說世間四恩，一父母恩，二眾生恩，三國王恩，四三寶恩。佛有三身(一自性身，二受用身，三變化身；受用又二，一自，二他)，法有四種(教、理、行、果)，僧有三種(一菩薩，二聲聞，三凡夫；凡夫又二，一具戒，二正見)，具足十義，得名為寶。為求菩提，有三種十波羅密。若修十種真實波羅密多，乃名能報四恩。次有智光長者，與不順子遠來聽法，佛為重宣，令發大心。

厭捨品第三，智光長者問出家不及在家。佛為廣說出家最勝，訶在家過。

無垢性品第四，廣明麤衣，乞食，陳藥，蘭若。四依知足功德，各十勝利。

阿蘭若品第五，為常精進菩薩說阿蘭若功德。

離世間品第六，樂遠離行菩薩，承佛威力，為諸菩薩說阿蘭若行，佛讚印之。

厭身品第七，為彌勒菩薩說三十七觀，訶身不淨。

波羅密多品第八，為彌勒菩薩說阿蘭若能滿十波羅密。

功德莊嚴品第九，為彌勒菩薩說有一德應住阿蘭若處，謂觀一切煩惱根源，即是自心。又有二種法，及兩番二種人，不堪住阿蘭若。次明十一種四法，五種八法。

觀心品第十，為文殊師利說觀心法，并說觀心陀羅尼。

發菩提心品第十一，為文殊說自覺悟心，有四種義。及說初觀菩提心相，并說真言。

成佛品第十二，為文殊說三種大秘密法，謂心秘密，語秘密，身秘密。欲修習者，當著菩薩三十二種大金剛甲。

囑累品第十三，明受持者，得三業各十種清淨。

大乘遍照光明藏無字法門經(五紙餘)　(南男北潔)

唐中印度沙門地婆訶羅再譯

佛住耆闍崛山，與無量菩薩，及比丘僧，乃至十方恒沙世界諸天龍俱。勝思惟菩薩請問二字之義。佛言，菩薩有九種一法應除滅。謂欲貪，瞋恚，愚癡，我執，懈怠，睡眠，染愛，疑惑，無明。有一法應守護，謂己所不欲，勿勸他人。如自愛命，則不應殺等。次明無有一法是如來所覺所證，以一切法本無有實，從因緣生。因緣亦如電光，念念不住故。次明持此經者，得生淨土，見阿彌陀，及諸聖眾，亦見靈山聖會。

無字寶篋經(五紙)　潔

元魏北天竺沙門菩提留支初譯

與前經同。

大乘離文字普光明藏經(四紙)　潔

唐中印度沙門地婆訶羅譯

亦同前經而文稍異。

佛說大乘入諸佛境界智光明莊嚴經(五卷)　(南作三卷北作二卷)　(南言北之)

宋中印土沙門法護等譯

佛在鷲峰法界殿中，與二萬五千比丘，七百二十萬俱胝那庾多菩薩俱。放光集十方眾。有師子座出偈讚佛。佛昇師座。妙吉祥菩薩請問，不生不滅，是何增語？佛言，不生不滅，即是如來增語。因為廣說琉璃地映帝釋宮影喻，忉利天大法鼓喻，空中風雲水喻，大梵王喻，日光照喻，摩尼寶喻，響喻，地喻，虛空喻等。及說種種法句，種種菩薩勝行，於是妙吉祥偈讚禮佛，佛為較顯持經功德。

如來莊嚴智慧光明入一切佛境界經(二卷)　(南慕北男)

元魏南天竺沙門曇摩流支譯

度一切諸佛境界智嚴經(半卷)　(南慕北推)

蕭梁扶南國沙門僧伽婆羅譯

二經並與前同。

大方等如來藏經(九紙半)　(南忘北彼)

東晉迦維羅衛國沙門佛陀跋陀羅譯

佛在耆闍崛山，成佛十年。與百千比丘，六十恒河沙菩薩，及天龍八部俱。以三昧力，現眾蓮華，皆未開敷，華內皆有化佛。須臾昇空舒榮，須臾萎變，化佛各放無數光明。金剛慧菩薩問何因緣？佛為說一切眾生皆有如來藏性。共說九喻，一萎花中佛，二巖樹蜂蜜，三[禾*會]中粳梁，四不淨處金，五貧家寶藏，六菴羅果種，七弊物中金像，八貧女貴胎，九模中金像。

十住斷結經(十四卷今作十二卷)　談彼

姚秦涼州沙門竺佛念譯

導引品第一，佛於奈園，放舌相光，照十方界。東方執志通慧菩薩，與五萬菩薩來集。佛歎其德。次有菩薩，名曰最勝，請問法要。佛具答之，先明初住法。

留化品第二，明二住法。

空觀品第三，明三住法。

色入品第四，明四住法。

了空品第五，明五住法。

根門品第六，明六住法。

廣受品第七，明七住法。座上諸大聲聞，皆悉號泣。

童真品第八，明八住法，授最勝記，敕令現相。

定意品第九，明九住法。

菩薩成道品第十，明十住法。

滅心品第十一，神足品第十二，恭敬品第十三，勇猛品第十四，碎身品第十五，大意與華嚴十定品同。

身入品第十六，辯才品第十七，權智品第十八，化眾生品第十九，三道滅度品第二十，乘無相品第二十一，等慈品第二十二，法界品第二十三，道智品第二十四，授九萬眾生，十一那術天人，皆於中陰成佛。

身口意品第二十五，一切菩薩，各各說菩薩慧。

夢中成道品第二十六，菩薩證品第二十七，解慧品第二十八，三毒品第二十九，問泥洹品第三十，四梵堂品第三十一，梵天請品第三十二，梵天囑累品第三十三。

菩薩瓔珞經(十三卷今作二十卷)　(一名現在報經)　(南短靡北詩讚)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

普稱品第一，普照菩薩問菩薩法，凡二十二句。佛答，當以十德瓔珞其體。

識定品第二，寶王菩薩請問瓔珞戒品。佛答以具戒，施，忍。由達唯識。

莊嚴道樹品第三，龍王浴太子品第四，法門品第五，略說瓔珞八萬法門中數十名，持者當得十無礙功德，次廣明六根瓔珞法門。

識界品第六，豪賢菩薩問識境界，次敕諸菩薩各說空慧無著行，次感十方佛各說空慧偈已，忽然不現，以決眾疑。

諸佛勸助品第七，說十無盡藏法門，十方諸佛，同聲說頌印之。

如來品第八，說十地各各四神足法。

音響品第九，因緣品第十，心品第十一，四聖諦品第十二，一無量聖諦，二行盡聖諦，三速疾聖諦，四等聖諦。

成道品第十三，料簡三世各三種成道。

生佛品第十四，本末品第十五，分別五陰本末空。

非有識非無識品第十六，無量品第十七，說佛三昧，所知無量。次明月照光菩薩，四果乃至九地中，所修三世禪行。次佛自說有情於無情，無情於有情法。隨行品第十八，尊復尊梵天請問。佛答以偈，廣明諸度無極。

光明品第十九，無想品第二十，無識品第二十一，受迦葉勸行品第二十二，佛放舌光，十方諸佛，各遣菩薩來會，佛揀聲聞不在聖例，迦葉等脫衣號泣，佛慰喻之。

有行無行品第二十三，諸菩薩各說有行無行，大迦葉亦說有行無行，佛不許可；阿若拘鄰亦說有行無行，佛許可之。舍利弗問答料簡，次目連等亦各說有行無行。

有受品第二十四，無著品第二十五，說無著行，授明觀菩薩記，并說八種記法。次授帝釋記，次令目連除魔心垢，懸記在彌勒時得決。

淨智除垢品第二十六，為淨一切地菩薩，說種種知他心三昧，廣至知億佛世界。

無斷品第二十七，明種種五法，及六度互具六度。

賢聖集品第二十八，一切菩薩各說六度清淨具足法，慧眼菩薩，與文殊菩薩，更相酬唱，演種種法門。

三道三乘品第二十九，佛為舍利弗分別三道各有三乘。

供養舍利品第三十，佛為須菩提說供舍利，供色身，供法身，優劣不同。

譬喻品第三十一，因退席人，說師子木雀喻。

三世法相品第三十二，佛為劫賓㝹說三世受化差別，大眾有疑。十方佛各來說偈，令眾悟解。

清淨品第三十三，為邠耨文陀尼子，分別清淨不清淨法。

釋提桓因問品第三十四，本末行品第三十五，為眾首瓔珞菩薩，說退不退超不超法。

聞法品第三十六，文殊問有轉無轉法，佛分別答之。

淨居天品第三十七，佛為淨居天說三世常無常義，及說菩薩總持賢聖辯才，并授其記。

十方法界品第三十八，佛述初成道時，一切菩薩勸轉法輪。

十智品第三十九，為彌勒菩薩說十無量智門。

應時品第四十，為法妙菩薩說十種應時之行。

十不思議品第四十一，為道勝子說十法。

無我品第四十二，為心智菩薩說十無我行，等乘品第四十三，偈答淨眼。

三界品第四十四，淨施王與佛酬唱，菩薩受記，及六十二見皆空平等。次有究竟菩薩問淨施王，淨施王答而不悟。更令問文殊師利，乃決其疑。

佛說華手經(十卷)　(一名攝諸善根經)　(南欲難北欲)

序品第一，大眾雲集，大迦葉亦來，佛分半座令坐。大千震動，迦葉謙讓，并說法要讚佛。

神力品第二，佛又命迦葉坐，以神力普集大眾。令目連敷座，目連化作大座。佛言，如來不於變化座上說法。復命無量緣菩薩敷座，一切菩薩各以上衣積成高座。佛現神力，令諸菩薩各於衣中，見將來成佛之事。華德藏法王子，請問大法。佛放口光，舉身謦欬，遍至十方世界。

網明品第三，東方菩薩見光聞聲，承佛命來，以華作佛事。

如相品第四，東方不虛行力菩薩，持華來會，乃至佛與跋陀婆羅菩薩論如來義。

不信品第五，佛與跋陀婆羅菩薩論末世不信法事。

念處品第六，佛為跋陀菩薩說末世宜修四念處觀。

發心即轉法輪品第七，此東方菩薩名也，亦因光聲而來，佛乃說其往因。

現變品第八，此菩薩摘十方世界，俱置本國，佛更以神力，令諸世界互相擊碎，以警諸天計有常者。

如來力品第九，功德品第十，為堅意菩薩說持經功德。

發心品第十一，東方光明威德聚菩薩，持須彌肩佛之命，亦來集會，獻華供養。佛以華付彌勒，彌勒轉付七萬七千菩薩，菩薩俱發大願，仍奉於佛，佛乃廣讚發心功德。

無憂品第十二，佛為彌勒說真菩薩心，當如往昔無憂太子。

中說品第十三，敘東方諸菩薩見光聞聲而來集者。

總相品第十四，廣敘東方佛菩薩名。

上清淨品第十五，亦廣敘東方佛菩薩名。

散華品第十六，東方觀佛定善根莊嚴菩薩，聞此世界佛名，遙散華來。

眾相品第十七，亦廣敘東方佛菩薩。諸方品第十八，廣敘餘九方佛菩薩，見光聞聲而來集會。

三昧品第十九，佛次第入五十七種三昧，諸天偈讚。

求法品第二十，佛從三昧起，為舍利弗說菩薩求法之要，舍利弗更請法要。歎德品第二十一，佛為舍利弗說菩薩難事。

驗行品第二十二，佛為舍利弗說二種三事，驗菩薩心。

得念品第二十三：說往昔得念王子，不被失念魔所惑。

正見品第二十四，佛為舍利弗說菩薩正見。

歎教品第二十五，亦說如來本生。

毀壞品第二十六，說毀壞菩薩心之罪報。

眾雜品第二十七，選擇居士，及其愛妻。聞法證果。

眾妙品第二十八，逆順品第二十九，不退行品第三十，為法品第三十一，歎會品第三十二，上堅德品第三十三，堅意比丘以衣供佛，發大誓願，衣中見諸神變。阿難問其因緣，佛言且待須臾。堅意比丘請問法門，佛先說其昔為上堅德王，曾問是法。

法門品第三十四，正答堅意之問。

囑累品第三十五，以法門囑菩薩，菩薩發願弘通。次付囑阿難迦葉，皆辭不堪。

閱藏知津卷第七

閱藏知津卷第十二

北天目沙門釋智旭彙輯

大乘經藏　方等部第二之十一

佛頂放無垢光明入普門觀察一切如來心陀羅尼經(上下合卷)　(南力北忠)

宋北印土沙門施護譯

佛在睹史天宮，說六波羅密法。有忉利摩尼藏無垢天子，被炬口天藥叉所警，謂七日後必定無常，惶怖求救於帝釋。帝釋領彼見佛，佛為說二咒，并說夙緣，亦說壇法，又說持此咒者，此界命盡，猶如蛇蛻，即便往生安樂世界，不受胞胎。於蓮花中，自然化生。

佛說守護大千國土經(三卷)　力

譯人同上

佛住鷲峰山南，時毘耶離城災難競起。乃以神力，集一切天龍等眾，先四天王各說一咒。次佛說一切明神咒，諸惡鬼神同來歸命。四天王復各說謫罰鬼神咒，大梵王亦說一謫罰鬼神咒，佛乃下至毘耶離城，為大梵王現大明王身，說大明王陀羅尼，復說大明王心陀羅尼，及說密印，於是城中免離災難。飛鳥出聲讚佛功德，佛更說結界持咒之法，大梵王又說護諸童子之法。

佛說出生一切如來法眼遍照大力明王經(上下仝卷)　(南竭北流)

宋中印土沙門法護譯

世尊在摩訶母質鄰那山，大寶樓閣中。說一咒，又說一咒。魔王恐怖，欲興惱害。金剛手現身降之。復說一咒，又說無量勇猛力真言。次說壇法，次魔王歸命。次須菩提問受持法，佛又說一咒。次文殊師利問緣行無常之義，次觀世音及秘密主各問此經名義。

廣大寶樓閣善住秘密陀羅尼經(三卷今作二卷)　(南讚北念)

唐南印度沙門菩提流志譯

序品第一，佛初成道，華說神咒。秘密主歡喜請問咒所從來。佛與大眾同往東方寶燈世界，妙種種色寶善住清淨佛處，普集一切諸佛，現寶塔中三佛全身舍利，及說其往昔因緣，乃說大明咒王。

根本陀羅尼品第二，心隨心咒品第三，持心咒法品第四，誦隨心咒法品第五，雜咒品第六，結壇場法品第七，手印咒品第八，畫像品第九，火祭品第十，普光心印品第十一，手印品第十二。

牟黎曼陀羅咒經(二卷)　(南羊北念)

開元附梁錄第一出

大寶廣博樓閣善住秘密陀羅尼經(三卷)　(南不北息)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

二經並與上同而梁錄前欠序分後具有分別木法壇法等。

普遍光明燄鬘清淨熾盛如意寶印心無能勝大明王大隨求陀羅尼經(二卷)　(南思北取)

譯人同上

序品第一，佛住須彌峰樓閣，與八十四俱胝那庾多一生補處菩薩，及聲聞天龍八部眾等俱。放頂毫光，照明十方一切佛剎，說大神咒，并說種種靈驗之事。

得菩薩隨求大護大明王陀羅尼品，佛復為大梵說咒。

佛說隨求即得大自在陀羅尼神咒經(十四紙)　行

唐迦濕蜜羅國沙門寶思惟譯

大梵天王請佛說咒。佛為說根本咒一，隨咒六。及說功驗，并說書寫結壇法。彙門云，即上經同本。

佛說佛頂尊勝陀羅尼經(一卷)　(南改北莫)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

佛在給孤獨園，善住天子七日當命終，當七受傍生身，次墮地獄，怖懼。白天帝釋，帝釋為其請救於佛，佛說陀羅尼令持，增益壽命，得菩提記。

佛頂尊勝陀羅尼經(六紙)　(南改北莫)

唐朝散郎杜行顗譯

佛頂最勝陀羅尼經(有彥悰序)　(共六紙半)　(南得北莫)

唐中印度沙門地婆訶羅譯

佛頂尊勝陀羅尼經(有志靜序)　(共八紙半)　仝上　(此咒最後別翻)

唐罽賓國沙門佛陀波利譯

最勝佛頂陀羅尼淨除業障經(一卷)　(南改北莫)

唐中印度沙門地婆訶羅重譯

四經並與前同。而地婆重譯。具出善住天子夙世因緣。

大方等陀羅尼經(四卷)　信

北涼高昌郡沙門釋法眾譯

初分第一，佛在祇林，為文殊師利唱摩訶袒持等諸陀羅尼名，大眾獲益。雷音比丘在林中入定，袒荼羅魔王擾之。東方寶王如來，遣華聚菩薩將咒來護。魔皆發心護法，說十二神王名。華聚菩薩，雷音比丘，與一切魔，一切天，及婆藪仙人，地獄眾生，同來釋迦佛所。佛為舍利弗說婆藪名義，及示現方便之事，亦說往昔本緣，今魔方便。

授記分第二，授雷音比丘記，及五百大弟子記，并諸天記。舍利弗與文殊師利，反覆論授記義。佛為五百比丘說治魔法。

夢行分第三，為文殊師利說十二夢王七日行法，華聚菩薩發大誓願，毘沙門天王亦發大願。

護戒分第四，說七眾滅破戒罪，各有咒。

不思議蓮華分第五，現優曇缽羅華，華中有無量佛。舍利弗以神通遶至八十七日，百千萬分不周其一。佛從座起，以華奉供蓮華中佛，說一神咒，囑授八十萬恒河沙大士，華尋不見，大眾生疑，佛為解釋，并說諸喻，付囑流通。

按此經在法華後說，亦可收入法華部中。但以壇法尊重，故歸密部。南岳大師行此三昧而證圓位，今有方等三昧行法垂世。

佛說大方等大雲請雨經(一卷)　(南傷北毀)

隋北天竺沙門闍那崛多等譯

佛在龍宮，龍興供養，并發大願，請問滅苦法要。佛說慈心為最，并為說咒。及如來名，說請雨法。

大雲請雨經(一卷)　毀

宇文周中天竺沙門闍那耶舍等譯

大雲輪請雨經(二卷北作一卷)　(南傷北毀)

隋烏萇國沙門那連提黎耶舍譯

大雲輪請雨經(二卷北作一卷)　(南不北凊)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

已上三經並與前同。

佛說一切如來烏瑟膩沙最勝總持經(七紙餘)　(南履北臨)

宋中印土沙門法天譯

無量壽佛於極樂國為觀自在菩薩說咒，及說成就法。能令眾生生於極樂世界。

佛說大白傘蓋總持陀羅尼經(一卷)　(南若北之)

元天竺沙門唧[口*捺]銘得哩連得囉磨寧及真智等譯

出有壞住三十三天，與大比丘，并大菩提勇識，及天主帝釋等集。入普觀頂髻三昧，從頂髻中，出現如是總持密咒法行。後有讚歎禱祝偈。

佛說最勝妙吉祥根本智最上秘密一切名義三摩地分(上下合卷)　(南竟北稿)

宋北印土沙門施護譯

金剛手菩薩，為愚眾生類，請問諸秘密名義。佛為說之，及略說修行方法。

佛說遍照般若波羅密經(七紙欠)　(南深北命)

譯人同上

佛在他化自在天，為金剛手菩薩說諸字義門，并說神咒。

佛說佛母般若波羅密多大明觀想儀軌經(三紙半)　(南斯北澄)

譯人同上

具明想諸字安布身輪。

仁王般若念誦法(五紙餘)　(南竟北稿)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

佛為波斯匿王，說念誦仁王般若經持明之法。

佛說普賢曼拏羅經(一卷)　(南臨北盡)

宋北印土沙門施護譯

佛在鷲峰。說修金剛薩埵秘密相應法，有種種觀想。

佛說一切如來安像三昧儀軌經(六紙餘)　(南取北止)

宋北印土沙門施護譯

世尊入一切如來金剛安像三昧，從三昧起。說塑畫雕造安像慶讚儀軌。有一菩薩白言，佛身無相，猶若虛空，遍一切處。云何今說令安佛像？佛言，我為久修行者，說彼法身無相無為，遍一切處，不生不滅，今為初發心眾生，令彼得福，說安像慶讚結淨之法，先揀吉星吉日，於結界勝地清淨之處，陳設傘蓋幢旛香華燈果，令阿闍梨依法儀軌，一心召請觀想沐浴，安耳髮髻指甲髭鬚等，乃至香花燈食等種種供養，並須如法。

無量壽如來修觀行供養儀軌(一卷)　(南竟北稿)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

金剛手菩薩，在毘盧遮那佛大集會中，為當來眾生，說無量壽如來陀羅尼修三密門證念佛三昧，得生淨土，入菩薩位。

佛說帝釋巖秘密成就儀軌(四紙欠)　(南竟北杜)

宋北印土沙門施護譯

佛告金剛手，說帝釋巖中得見慈氏菩薩之法。

底哩三昧耶不動尊威怒王使者念誦法(一卷)　(南流北言)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

佛為執金剛，說念誦悉底哩真言成就事業法。

佛說大灌頂神咒經(十二卷北作六卷)　恭

東晉西域沙門帛尸梨蜜多羅譯

灌頂三歸五戒帶佩護身咒經第一，佛在祇園，為鹿頭梵志，說三歸三十六神，五戒二十五神。

灌頂七萬二千神王護比丘咒經第二，佛在天帝石室，因諸比丘馳走不安，為說百七十二大鬼神王名字。

灌頂十二萬神王護比丘尼咒經第三，佛在祇園，為脩陀利比丘尼等被惡鬼嬈，召須彌頂上七萬鬼神，大海中五萬鬼神，護之。

灌頂百結神王護身咒經第四，佛在羅閱祇大精舍中，思為滅後弟子辟除邪毒，帝釋遂請佛說百神王名。

灌頂宮宅神王守鎮左右咒經第五，佛在摩竭國，敕目連以咒往救迦羅那村災難。佛亦隨請，將諸大眾集其堂上，普觀菩薩請佛更演目連所說章句，佛為說東方七千大神上首三七名，南方九千大神上首二十八名，西方六千大神上首三七名，北方九千大神上首三七名，中央三萬大神上首十二名。

灌頂塚墓因緣四方神咒經第六，佛臨欲滅，阿難請問云何殯葬？佛告以應如轉輪聖王法則。阿難又問，閻浮提界有幾葬法？佛言，有震旦國，我遣三聖在中化導，人民慈哀，禮義具足，葬法第一。阿難又問，若人命終，造立墳塔，是人精魂在中以不？佛言，亦在，亦不在；若人生時，無善無惡，精魂未有去處，是以在塚塔中。若生時大修福，或生天上人中。若生時造惡，墮在三塗，是以不在塚塔中也。并廣說舍利福德因緣，雖如麻米，有大威神。兼記當有阿育王起八萬四千塔事。次因釋種童子被鬼神所嬈，結四方灌頂章句以護塚塔。

灌頂伏魔封印大神咒經第七，佛在祇園，默然無說，念眾生愚。天帝請問文頭婁法。佛言，當先念自身，猶如佛身相好光明。次念千二百五十弟子，次念諸菩薩僧，又念五方大神，以五方神王名字，及其眷屬。寫著圓木之上，縱廣七七分，名為文頭婁法，此云神印。次許天帝演說四王名字，次說七佛灌頂無相神印章句，次因阿利陀請，敕諸弟子惠施少少飲食之餘，又行此神典，當造其形像，以酥油餅果而施與之。

灌頂摩尼羅亶大神咒經第八，佛在祇園，愍念人民為邪惡鬼神所惱，結是摩尼羅亶大神咒經，舉七佛名為證。又舉八大菩薩，五百開士，十大弟子，三十三天，三十五龍王，三十三大神將，二十四鬼師，并說山海精魅，四十九鬼，四十九山精，及諸魅鬼名。若急難之日，當齋戒一心，思念十方一切諸佛，過去七佛，八大菩薩，十大弟子，五百開士，三十三天，諸大龍王，善神將軍，及鬼神等。正心正意，莫念東西南北之事，亦復莫念家室之事。

灌頂召五方龍王攝疫毒神咒經第九，佛遊竹林，阿難為維耶離國疾疫，求佛救護。佛言，疫毒火殃，皆是殺獵所感。普慈一切，受持禁戒，行於十善，可得至道。遂說五方龍神王名，遣禪提比丘往救人民。二十九年之後，禪提命終，疫病復興。人民奔趣禪提精舍，見彼先時所嚼楊枝，擲地成樹，樹下有泉。禮拜此樹，折此樹枝，取下泉水，拂灑病人，百病除愈。

灌頂梵天神策經第十，佛在因沙崛山中，梵王請出梵結願一百偈頌以為神策，佛讚許之。遂說九十九卦，每卦八句。神應異常，今特錄出流通。

灌頂隨願往生十方淨土經第十一(亦名普廣菩薩所問品)，佛將涅槃，普廣菩薩問，四輩弟子，修何功德，得生十方國土？佛為說十方佛國，隨願往生。普廣又問，何故經中讚歎阿彌陀剎？佛言，娑婆世界，人多貪濁，信向者少，習邪者多，不信正法，不能專一，心亂無志，令諸眾生專心有在，是故讚歎彼國土耳。次明為亡者修福，如餉遠人，無不獲果。又明臨終歸依受戒，悔過修善，如人負債，依附王者，又明為亡人修福，亡者七分獲一，若以亡者之物，施於三寶，功德力強，可得拔地獄殃。又明逆修生七，其福無量。又明請十方僧，不擇善惡持戒毀戒高下之行，次第供養，無別異想，其福最多。又為大眾說那舍長者父母罪福因緣，又說諸佛無上章句。

灌頂章句拔除過罪生死得度經第十二，佛遊維耶離樂音樹下，文殊師利請問往昔諸佛名字，及國土清淨莊嚴之事。佛告以藥師琉璃光如來十二上願，其國猶如無量壽國，有二菩薩，一名日曜，二名月淨。次補佛處，乃至願生西方彌陀國者，聞是佛名，有八菩薩，迎令往生。此與流通藥師本願經同本，具出八菩薩名。

守護國界主陀羅尼經(十卷)　(南止北蘭)

唐罽賓國沙門般若譯

序品第一，佛在菩提樹下，與七千比丘，八萬四千菩薩，無量天龍八部眾俱。文殊師利菩薩伽陀讚佛。

陀羅尼品第二，佛入普隨順眾生心行三昧，令諸眾生見聞各別。又於頂上放白色光，普照世間。口中放青色光，照東方界。右肩放金色光，照南方界。背上放紅色光，照西方界。左肩放五色光，照北方界。照已，各攝還歸本處。復入無有名字不可思議諸佛境界三昧，令此大地，六種震動。一切法自在王菩薩請問因緣，佛以有四因緣答之。復問諸佛境界三昧，何法為因？何為根本？云何修習？云何究竟？佛言，此深三昧，以菩提心為因，大慈悲為根本，方便修習無上菩提以為究竟。又問，一切智體，當何所求？一切智智，當於何生？佛言，當於心求，從心而生。乃至此心同虛空相，此虛空性，即心性故如其心性。即菩提性，如菩提性，即陀羅尼性，是故此心虛空，菩提，陀羅尼性，無二無二分，無別無斷。又問，是義甚深，難通達，難趣入，若滿足菩薩位人，則得利益，若未得成菩薩功德，則無利益。佛言，若欲成就無上菩提，應先發起大慈悲心普為眾生歸依三寶，受菩薩戒，至誠懺悔，運想供養，勸請諸佛，迴向隨喜，願滅諸障。并說迴向陀羅尼曰，唵(一)娑麼(二合)囉娑麼(二合)囉(二)微麼(引)曩(三)娑(引)囉(四)摩訶斫迦羅(二合引五)嚩(上六)吽(長聲七)。佛又普告大眾，重為未成就者，以善方便，隨順世諦，譬喻言辭，說一乘法。觀想此身，次第成就五如來身。而此不可思議三昧，或有眾生諸根不具，或具五無間業，旃陀羅，悉可修習趣入。除五種人，一者不信，二者斷見，三者常見，四者邪見，五者懷疑。如是五人，無慈悲故。若有暫修此三昧者，身心安輕，能生五種三昧，一剎那三昧，二微塵三昧，三漸現三昧，四起伏三昧，五安住三昧，乃至無數三昧，無數陀羅尼門，皆悉現前。次明八陀羅尼，能令菩薩總持佛法，辯才無盡，眾生樂聞。一大聲清淨自在陀羅尼門，二無盡寶篋陀羅尼門，三無邊漩澓陀羅尼門，四海印陀羅尼門，略說四十二字印，五蓮華莊嚴陀羅尼門，六能入無著陀羅尼門，七漸漸深入四無礙智陀羅尼門，八一切諸佛護持莊嚴陀羅尼門。

大悲胎藏出生品第三，文殊師利問，大悲復以何法為根本？佛言，以眾生受苦為本，苦以煩惱為本，煩惱以顛倒邪見為本，邪見以虛妄分別為本，虛妄分別，非有根本，無有色相，難知難斷，菩薩為是起大悲心，勞謙忘倦。復起十六大悲之心，一斷身見，二破邊見，三除四倒，四除我我所計，五裂蓋網，六破六著，七除七慢，八遠邪徑，九離貪愛，十除瞋恨，十一令捨惡友，近善知識，十二令斷名利，十三令除邪見，十四令出三界生死牢獄，十五令絕魔罥欲纏，十六令閉三惡，入涅槃門，住是十六大悲。即能建立三十二種不共事業。

入如來大悲不思議品第四，為文殊說如來大悲海門一滴之相，乃至二乘之悲，如割皮膚，菩薩悲心，如割脂肉，如來大悲，深徹骨髓。因舉往古栴檀舍佛，為調伏非非想天一眾生故，留身八萬四千大劫以度脫之，方入涅槃。

入如來不思議甚深事業品第五，廣明三十二種正覺甚深事業，即十力，四無所畏，十八不共法也。

菩薩瓔珞莊嚴品第六，為文殊師利說菩薩四種瓔珞，一戒，二定，三慧，四陀羅尼。各各增一至十。

大光普照莊嚴品第七，又說八種大光普照，一念，二意，三解，四法，五智，六諦，七神通，八修行。前七各有八種，修行有九種。

般若根本事業莊嚴品第八，為般若峰菩薩，廣說般若母，及般若所生事業。為無畏辯才菩薩，說般若峰得名往因。陀羅尼功德軌儀品第九，為金剛手菩薩，說唵字三和合義，謂婀烏莽。金剛手問，諸佛等視眾生，云何但言守護國主？佛言，譬如醫嬰孩病，令母服藥。次說金剛城大曼荼羅軌儀法則，金剛手次說陀羅尼供養及念誦法，佛讚助之。兼明陀羅尼具足六度，又明六年苦行，不得菩提。於月輪中作唵字觀，乃成菩提。阿闍世王受記品第十，王問，陀羅尼及曼荼羅，既有無量功德，何以國中災難無量？佛出其過，兼說迦葉佛時，訖哩枳王所得二夢，皆釋迦佛末法時兆。王又問曰，諸惡眾生，入三塗等，云何得知？誰人曾見？佛言，當墮地獄，有十五相；當生餓鬼，有八種相；當生畜生，有五種相；當生人天，各有十相。王竊思念，是實是虛，忽見地獄種種惡相。方乃決定歸佛法僧，誓持五戒，以菩提心，迴向眾生。佛讚慰言，譬如團鐵，投水沈沒；若為缽器，置水則浮；有智慧人，如彼缽器，不沈苦海。

如來囑累品第十一，文殊師利廣歎陀羅尼門，佛為較量持經功德，唱募流通。七十俱胝菩薩，四天王，釋提桓因，大梵天王兜率陀天子，商主天子，魔王波旬，蘇夜魔天王，慈氏菩薩，大迦葉波，各各發願，佛讚印之。文殊師利請問經名。佛言具千名字，略舉十名。文殊復問，乃決定說今一名。

按此經所談法相義理，與大集經第二陀羅尼自在王菩薩品全同。但次第稍異耳。文理兼暢，最宜流通。

七佛所說神咒經(四卷)　(一名廣濟眾生神咒)　(南景北羊)

開元附東晉錄

七佛各說咒，菩薩各說咒，諸天仙星等各說咒。菩薩各說誓願，各說偈，金剛藏菩薩說五疑，五信，二十五王三昧，護戒歸神，護伽藍十八神，并四天王所說大神咒經。

一切如來正法秘密篋印心陀羅尼經(八紙)　(南力北忠)

宋北印土沙門施護譯

佛在摩竭提國，應無垢妙光婆羅門請，中路見一舊塔，旋遶供養，悲泣雨淚，十方諸佛，亦皆雨淚。金剛手菩薩請問其故。佛乃說此心咒，勸人造塔供養。

一切如來心秘密全身舍利寶篋印陀羅尼經(五紙半)　(南流北興)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

與上經同本。

佛說聖曜母陀羅尼經(三紙半)　(南臨北則)

宋中印土沙門法天譯

佛在阿拏迦嚩帝大城，金剛手菩薩啟請說咒，擁護眾生，不為諸惡星宿所害。

聖無能勝金剛火陀羅尼經(三紙半)　(南命北則)

宋中印土沙門法天譯

佛在妙高山，敕金剛手菩薩說咒，安慰天龍夜叉等。

佛說大金剛香陀羅尼經(三紙)　(南薄北臨)

宋北印土沙門施護譯

但有一咒，降伏諸天宿曜，無餘儀軌。

佛說智光滅一切業障陀羅尼經(三紙)　(南命北則)

宋北印土沙門施護譯

佛在日月天子宮，說佛菩薩名，及咒。普賢菩薩言，二十一日六時持誦，至心懺悔，能破壞阿毘地獄。復說一咒以擁護之。

佛說智炬陀羅尼經(三紙欠)　行

唐于闐國沙門提雲般若等譯

佛在日月宮中，四方佛皆來集。日月天子請陀羅尼，諸佛菩薩同聲說咒。普賢菩薩讚勸受持。與上經同。

諸佛集會陀羅尼經(三紙餘)　行

譯人同上

佛在恒伽河邊，為眾生除死怖。彈指集十方佛，同聲說咒。金剛密跡，及四天王，亦各說咒。次說壇法。

佛說一切如來金剛壽命陀羅尼經(二紙)　(南流北興)

唐南天竺沙門金剛智與智藏譯

與上經同。而無壇法。

息除中夭陀羅尼經(二紙餘)　(南力北忠)

宋北印土沙門施護譯

亦同上經。

十二佛名神咒較量功德除障滅罪經(五紙餘)　(南必北能)

唐北天竺沙門闍那崛多譯

佛為彌勒說東方三佛。餘九方各一佛名。及陀羅尼。

佛說稱讚如來功德神咒經(二紙餘)　仝上

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

與上經同。而文稍略。

東方最勝燈王如來助護持世間神咒經(十一紙半)　(南莫北罔)

隋北天竺沙門闍那崛多譯

佛在祇園，東方最勝燈王如來，遣二菩薩來此說咒。次阿逸多菩薩，文殊釋迦菩薩，及四天王，亦各說咒。

佛說持句神咒經(二紙餘)　(南莫北罔)　(亦云陀羅尼句經)

吳月支國優婆塞支謙譯

佛說陀鄰尼缽經(二紙)　仝上

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

聖最上燈明如來陀羅尼經(六紙)　忠

宋北印土沙門施護譯

三經並與前同。

閱藏知津卷第十二

　(奉
佛弟子沈書準捐資十六兩敬刻
閱藏知津壹冊八卷之十二計四卷所異法身
　慧命量等虛空次祈　先嚴慈同生蓮域又
　願法界眾生不離文字得解脫性)

閱藏知津卷第二十四

北天目沙門釋智旭彙輯

大乘經藏　法華部第四

述曰：「凡是開權顯實，授聲聞成佛記，發跡顯本，明成佛甚久遠，及但明一乘修證之法，無二無三者，皆此部收。」

無量義經(一卷)　(前有劉虯序)　草

蕭齊中天竺沙門曇摩伽陀耶舍譯

德行品第一。大莊嚴菩薩讚佛。說法品第二。大莊嚴問，何法速成菩提？佛答：有一法門，能令速成菩提，謂無量義，從一法生，一法者，名為實相。十功德品第三。

此說法華之前茅也，故收入法華部中。

妙法蓮華經(七卷)　草

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

序品第一。佛在耆闍崛山，先說無量義經，次入無量義定，眉光東照萬八千土，彌勒疑問，文殊述往事以釋之。

方便品第二。世尊出定，告舍利弗，諸佛方便不可思議，唯佛與佛，乃能知之，即止不說。舍利弗三請，五千增上慢者退席，乃唱唯一大事。所謂開示悟入佛之知見，一切皆當作佛，實無三乘。

譬喻品第三。授舍利弗記，說火宅喻。

信解品第四。須菩提，迦旃延，大迦葉，目犍連，領解佛旨，說窮子喻。

藥草喻品第五。佛印四人所說，而推廣之。

授記品第六。授大迦葉等四人記。

化城喻品第七。先說大通智勝佛時，十六王子覆講結緣事，次說化城喻。

五百弟子授記品第八。富樓那為上首，五百弟子皆得受記，說繫珠喻。

授學無學人記品第九。阿難，羅[目*(危-(夗-夕)+矢)]羅為上首。

法師品第十。佛因藥王菩薩，告八萬大士，持此經，速得佛。并說鑿井喻。

見寶塔品第十一。多寶佛塔從地涌出，大聲讚善，釋迦如來以神力，三變淨土，分身諸佛咸集，與欲開塔，多寶如來，分半座與釋迦同坐，釋迦大聲唱告勸持。

提婆達多品第十二。說如來往昔求法，事阿私仙得聞妙法，今授提婆達多大菩提記。文殊入海弘經，龍女獻珠成佛。

持品第十三。藥王大樂說等，各各發願持經，佛授大愛道及耶輸記。又視八十萬億那由他諸菩薩。諸菩薩亦發願持經。

安樂行品第十四。文殊請問末世持經方法，佛以身口意誓願四安樂行答之，兼說輪王髻珠喻。

從地涌出品第十五。六萬恒沙菩薩，各將眷屬，從地涌出，大眾懷疑，彌勒興問。

如來壽量品第十六。佛自明成道已來甚久，以釋眾疑，說醫王喻。

分別功德品第十七。明在會聞法獲益之多，及明五品弟子功德。

隨喜功德品第十八。法師功德品第十九。明法師得六根清淨。

常不輕菩薩品第二十。明往古比丘，以隨喜行，得淨六根，速成佛道。

如來神力品第二十一。出廣長舌，放毛孔光。謦欬彈指，聲遍十方。

囑累品第二十二。三摩眾菩薩頂而囑付之。

藥王菩薩本事品第二十三。宿王華菩薩請問，佛為說一切眾生喜見菩薩然身然臂事。

妙音菩薩品第二十四。佛放眉間光，照東方世界，召此菩薩來作佛事。

觀世音菩薩普門品第二十五。無盡意菩薩請問，佛為說十四無畏，三十二應，種種功德。

陀羅尼品第二十六。菩薩及天神等各各說咒，護法。

妙莊嚴王本事品第二十七。明往古淨德夫人，淨藏淨眼二子，同化父王見佛。

普賢菩薩勸發品第二十八。佛為普賢重示四法，普賢說咒護持。

此一部經，乃如來究竟極談，具明施設一代時教所以然之線索，如家業之有總帳簿，如天子之有九鼎也，非精研智者大師玄義文句，不盡此經之奧，仍須以荊谿尊者釋籤妙樂輔之。

正法華經(十卷)　木

西晉月支國沙門竺法護譯

與上經同，但藥草品中，有迦葉問答，及生盲喻。五百弟子授記品初，有入海取寶喻。法師品名為藥王如來品。有寶蓋王及千子與善蓋太子法供養事。一切咒皆翻梵成華。囑累品在最後。

妙法蓮華經(八卷)　(前有序)　(南蓋北賴)

隋北天竺沙門闍那崛多共達摩笈多譯

多用什師譯文，但添藥草品後生盲一喻耳。陀羅尼品在第二十一。囑累品在最後。提婆達多品，合入見寶塔品，故止有二十七品。

薩曇芬陀利經(半卷)　草

附西晉錄

即寶塔品提婆達多品別出。

觀世音菩薩普門品(一卷)　(南[○@缺]北草)

鳩摩羅什譯文闍那笈多譯頌

按藏中法華經普門品，無重頌，今既補入全經，則此品便為重出，然舉世流通，功驗最多，智者大師有別行玄疏，四明尊者復有記解，最精最妙，不可不閱。

法華三昧經(半卷)　草

劉宋枳園寺沙門釋智嚴譯

眾會欲問佛，佛放口光遍十方，即不見佛身相，大眾各入三昧，觀察不可得，羅閱王辯通，及女利行等來，佛從地涌，坐蓮華上，利行問佛，乃至得道，與眾問答，諸女發心皆出家，王亦出家，得授記。

廣博嚴淨不退轉法輪經(四卷)　髮

劉宋枳園寺沙門釋智嚴共寶雲譯

文殊師利以神通力，同舍利弗到十方世界供佛，集一切菩薩同到祇園，請轉不退法輪，說堅信堅法八人四果聲聞支佛密義，令諸眾會，捨離諸想，其諸羅漢，復作成就五逆，滿足五欲，遠離正見等密語，眾會驚疑，文殊釋之，佛現舌相，普授聞經不退轉記，波旬入會，佛復以密語遣之，大眾騰疑，佛為解釋，次有三菩薩來。一自稱是如來。一自稱是世尊，一自稱是佛。眾又騰疑，佛為解釋。於是眾菩薩各以偈讚，阿難請問較量功德，師子童女，及比丘尼、居士婦、發心受持，捨離女身，乃至明不信罪報，大眾悔過，請佛守護流通。

不退轉法輪經(四卷)　髮

安公涼土譯經在北涼錄

阿惟越致遮經(四卷)　(南此北蓋)

西晉月支國沙門竺法護譯

二經並與上同。

大薩遮尼犍子授記經(十卷)　豈

元魏北天竺沙門菩提留支譯

序品第一。佛住鬱闍延城，嚴熾王園，於大眾中，現殊勝身相。

問疑品第二。文殊偈讚請問，佛止之，文殊復問。

一乘品第三。明二種十二法，能發菩提，又布施乃至方便，各十二種妙行，又如來有十二勝妙功德，淨佛國土，為利眾生，示十二濁，實唯一乘，分別說三。

詣嚴熾王品第四。大薩遮詣王所也。

王論品第五。薩遮為嚴熾說聖王法，及小王法。

請食品第六。王請薩遮。

問罪過品第七。王問智人亦有罪否，薩遮次第舉諸人過，并王過，及自過。

如來無過功德品第八。薩遮為王備演如來所有功德，所謂三十二相，八十種好，大慈大悲，三念處，三不護，一切種智，十自在，三十七品，十力，四無所畏，十八不共法，及常無盡法身。

詣如來品第九。薩遮與王，同來見佛。

說法品第十。舍利弗與薩遮論見佛聞法事，佛為薩遮發跡。

授記品第十一。授薩遮大菩提記。

信功德品第十一。

此經文義俱暢，宣說世出世法，曲盡其妙，急宜流通。

菩薩行方便境界神通變化經(三卷)　養

劉宋中天竺沙門求那跋陀羅譯

與上經同，缺王論品，而於如來功德。亦有缺略。

金剛三昧經(二卷)　(南賢北難)

出北涼錄

序品第一。佛於靈山，先說大乘一味真實法，即入金剛三昧，阿伽陀比丘說偈讚歎。

無相法品第二。佛從三昧起，更宣一味法，解脫菩薩，更請為末世眾生，宣說入一味法。

無生行品第三。心王菩薩問得無生忍義。

本覺利品第四。無住菩薩問轉入唵摩羅義。

入實際品第五。大力菩薩問答。

真性空品第六。舍利弗問答。

如來藏品第七。梵行長者問答。

總持品第八。地藏菩薩問答，并囑阿難受持。

大法鼓經(二卷)　染

劉宋中天竺沙門求那跋陀羅譯

佛在祇洹，海眾雲集，說有非有法門。波斯匿王，擊鼓吹貝而來。佛言：我今當說大法鼓經，先命迦葉觀察眾會，堪聞與否，乃有百千萬億阿僧祇分聲聞緣覺，初業菩薩，皆從座去，餘一切住。然後廣讚迦葉。命於此法少問其義，所謂如來常樂我淨，不般涅槃，一切眾生，皆有佛性，無有三乘，實唯一乘。一切空經，是有餘說。惟有此經，是無上說，亦說化城窮子等喻，次囑迦葉，於末世中，護持此法。迦葉辭謝不堪，佛言：迦葉於我滅後，護持此法，有四十年，若至正法餘八十年時，惟一切世間樂見童子能持。

佛說觀普賢菩薩行法經(一卷)　(一名觀普賢觀經一名出深功德經)　(南罔北短)

劉宋罽賓國沙門曇摩蜜多譯

阿難、迦葉、彌勒，同問如來滅後修行大乘法要，佛為說普賢觀門，及懺悔六根罪法。此與法華普賢勸發品，相為表裏。故智者大師法華懺儀，全宗此經。

閱藏知津卷第二十四

　　　　　　(比丘寂洪　崇存各助銀二兩)

閱藏知津卷第二十五

北天目沙門釋智旭彙輯

大乘經藏　涅槃部第五

述曰：「大涅槃部，別在一日一夜，通該一代。凡是扶律談常，顯佛實不滅度者，皆此部收。又如遺教等經，雖在此時，以是小機所見，仍歸阿含。」

大般涅槃經(四十卷)　(南率賓歸王北賓歸王鳴)

北涼中天竺沙門曇無讖譯

壽命品第一，佛在拘尸那城，力士生地，阿利羅跋提河邊，娑羅雙樹間，二月十五日，臨涅槃時，大聲普告眾生，若有所疑，今悉可問，為最後問，面門放光，遍照十方。爾時八十百千諸比丘，六十億比丘尼，一恒河沙菩薩，二恒河沙優婆塞，三恒河沙優婆夷，四恒河沙諸離車等男女大小，五恒河沙大臣長者，六恒河沙諸王眷屬，七恒河沙諸王夫人，八恒河沙諸天女等，九恒河沙諸龍王等，十恒河沙諸鬼神王，二十恒河沙金翅鳥王，三十恒河沙乾闥婆王，四十恒河沙緊那羅王，五十恒河沙摩[目*(危-(夗-夕)+矢)]羅伽王，六十恒河沙阿脩羅王，七十恒河沙陀那婆王，八十恒河沙羅剎王，九十恒河沙樹林神王，千恒河沙持咒王，億恒河沙貪色鬼魅，百億恒河沙天諸采女，千億恒河沙地諸鬼王，千萬億恒河沙諸天子，十萬億恒河沙四方風神，十萬億恒河沙主雲雨神，二十恒河沙大香象王，二十恒河沙師子獸王，二十恒河沙諸飛鳥王，二十恒河沙水牛牛羊，二十恒河沙諸神仙人，一切蜂王，一切山神，海神，河神，皆悉集會。樹林變白，猶如白鶴，四天王，三十三天，乃至第六天，大梵天王，阿脩羅王，所設供養，倍倍勝前，佛皆不受。魔王獻供，并護法咒，佛受其咒，不受其供。大自在天王，設供倍前，東方虛空等佛，遣無邊身菩薩來獻香飯，大地震動，南西北方諸佛世界，亦有無量無邊身菩薩，所持供養，倍勝於前。乃至毒蛇，及惡業者，一切來集。唯除摩訶迦葉阿難二眾，阿闍世王及其眷屬。佛面所出光明，燿覆大眾，所應作已，還從口入，純陀與同類十五人俱，願設最後供養，佛即許之，為說二施果報無別。一者受已得菩提，二者受已入涅槃。純陀因大眾勸，說偈請佛住世。佛以偈答：純陀次答文殊，不應以如來法同於諸行，乃至既去辦供，地大震動，眾會哀請，佛慰諭之，令問所疑，并示秘密之藏，猶如[、/(、*、)]字，略斥無常苦無我三修，無有實義，為說勝三修法，又我所有無上正法，悉以付囑摩訶迦葉，當為汝等作大依止，并說明醫禁乳用乳之喻，次勸問戒律所疑。比丘再辭不堪，於是迦葉菩薩承佛神力，說偈問法，佛讚之曰，我初成道，有諸菩薩曾問是義，如是問者，則能利益無量眾生，次為說菩提因業，得壽命長，佛視眾生，同於子想，愛念成就，諸毀禁者，囑令苦治，無有惡心。如來長壽，最為第一，如彼醍醐，賊不能得，法性無滅，三歸無異。

金剛身品第二。佛為迦葉菩薩說如來身常住不壞，由於往昔護法因緣，今得成就是金剛身。

名字功德品第三。釋大般涅槃名義。

如來性品第四。分別開示四義，一自正，二正他，三能隨問答，四善解因緣義。迦葉菩薩言：「世尊唯有密語，無有密藏，咸令眾生悉得知見。」佛讚印之。次說百句解脫之義，次說四人為世間依，次明魔說佛說經律，種種差別之相，次明知常住者，知四聖諦，次明四顛倒相，次說貧女金藏喻，塗乳洗乳喻，力士額珠喻，雪山樂味藥喻。次明方等經者，猶如甘露，亦如毒藥，消則為藥，不消為毒。次明大乘無有三歸分別之相，次明無二之性，即是實性，次說金鎞抉膜，示二三指之喻，又廣說十住菩薩見性少分之喻，又說夢語刀刀之喻，次明十四音，名曰字本，應離半字，善解滿字。次明二鳥雙遊之喻，次說月無出沒半滿之喻，日出三時長短之喻，次廣說喻，明大涅槃經利益一切，唯不能益一闡提人。次說先陀婆一名四實之喻，以喻如來密語難解，次明自知有佛性者，名丈夫相，次為文殊釋本無今有偈義。

一切大眾所問品第五。佛面放光照純陀身，受其供養，又化佛及僧，受諸大眾供養，說偈慰喻，次廣明一切契經有餘無餘之義，為欲調伏諸眾生故，現身有疾，右脅而臥，如彼病人。

現病品第六。迦葉菩薩勸佛起坐，放光遍照，利益一切，廣為迦葉說秘密教，及說五人有病行處，所謂四果辟支，非如來也。

聖行品第七。為迦葉菩薩說五種行，一聖行，二梵行，三天行，四嬰兒行，五病行。復有一行是如來行，所謂大乘大涅槃經。次即廣明聖行，護戒如護浮囊，得四念處，住堪忍地，觀四聖諦，乃至住無畏地，得二十五三昧，壞二十五有，次答住無垢藏王菩薩，說從牛出乳喻，并說往昔捨身求半偈事。

梵行品第八。為迦葉菩薩說住七善法，得具梵行，一知法，謂知十二部經，二知義，三知時，四知足，五知自，六知眾，七知尊卑。復有梵行，謂慈悲喜捨。因即廣明如來慈善根力，令諸眾生見種種事，又為重釋本有今無偈義，又釋一切世間不知見覺，菩薩悉能知見覺義，於中廣明六念法門，次敘阿闍世王見佛之事，次結示天行品者，如雜華說。

嬰兒行品第九。不能起住來去語言，是名嬰兒，如來亦爾。

光明遍照高貴德王菩薩品第十。佛告德王，修行大涅槃經，得十事功德。一者有五(一、所不聞者而能得聞，二、聞已能為利益，三、能斷疑惑之心，四、慧心正直無曲，五、能知如來秘藏)。二，(昔所不得而今得之，昔所不見而今見之，昔所不聞而今聞之，昔所不到而今得到，昔所不知而今知之)。三，捨世諦慈，得第一義慈。四，有十事(一、根深難可傾拔，二、於自身生決定想，三、不觀福田及非福田，四、修佛淨土，五、滅除有餘，六、斷除業緣，七、修清淨身，八、了知諸緣，九、離諸怨敵，十、斷除二邊)。五有五事(一、諸根完具，二不生邊地，三、諸天愛念，四、常為天魔沙門剎利婆羅門等之所恭敬，五、得宿命智)。六，得金剛三昧。七，知四法為大涅槃近因(一、親近善友，二、專心聽法，三、繫念思惟，四、如法修行)。八，除斷五事(五陰)，遠離五事(五見)，成就六事(六念)，修集五事(知定，寂定，身心受快樂定，無樂定，首楞嚴定)，守護一事(菩提心)，親近四事(大慈、大悲、大喜、大捨)，信順一實(一道大乘)，心善解脫(貪恚癡心永斷滅)，慧善解脫(於一切法，知無障礙)。九，初發五事悉得成就(一信心，二直心，三戒，四親近善友，五多聞)。十，修集三十七品，入大涅槃常樂我淨，為諸眾生分別解說大涅槃經，顯示佛性。若四果辟支菩薩信是語者，悉得入大涅槃，若不信者，輪迴生死。

師子吼品第十一。佛告大眾，恣汝所問，吾當解說，師子吼菩薩請問：「以何義故，名為佛性？何故復名常樂我淨，若一切眾生有佛性者，何故不見，十住菩薩住何等法，不了了見，佛住何等法，而了了見？」佛讚其具二莊嚴，并細答釋，於中具明觀十二緣智，凡有四種，下者得聲聞道，中者得緣覺道，上者住十住地，上上者得無上菩提，是故十二因緣，名為佛性，即第一義空，名為中道，即名為佛，名為涅槃，又凡有心者，定當得成菩提，故說一切眾生悉有佛性。又不可以有退心故，言無佛性。若有修集三十二相業因緣者，得名不退菩薩。次明真修戒定慧相，次答拘尸那城入般涅槃之因，次答何等比丘莊嚴雙樹之問，次答涅槃無十相故名為無相(色、聲、香、味、觸、生、住、壞、男、女)，時時修習定慧捨相能斷十相。次答成就十法能見涅槃無相，一者信心具足，二者淨戒具足，三者親近善知識，四者樂於寂靜，五者精進，六者念具足，七者軟語，八者護法，九者供給同學，十者具足智慧。次明能修身戒心慧是名智者，能令重業輕受；不修身戒心慧名為愚癡，能令輕業重受。次說恒河七種人喻，眾盲觸象喻。次明菩薩當以苦行自試其心，次明大海有八不可思議，大涅槃經亦復如是。次答如來示同胎生之故，師子吼說偈讚佛。

迦葉菩薩品第十二。問善星比丘事，佛為答之，問未來種種異說事，佛具釋之，又明如是諍訟，是佛境界，非諸二乘所知，若人於是生疑心者，猶能摧壞無量煩惱，若於是中生決定者，是名執著。次明斷善根者，非是下劣愚鈍之人，亦非天中，及三惡道。次明佛性非有非無，亦有亦無。次明十二部經，或隨自意說，或隨他意說，或隨自他意說。次說恒河七眾生喻，次說佛性常故，非三世攝，虛空無故，非三世攝，次明修無常等十想者，能得涅槃，迦葉菩薩以偈讚佛。

憍陳如品第十三。世尊告憍陳如，色是無常，因滅是色，獲得常住解脫之色，受想行識亦爾，苦空無我不淨亦爾。若離佛法，無有沙門及婆羅門，亦無沙門婆羅門法。爾時外道聞已瞋恚，共往阿闍世所，求與瞿曇論議，王與外道，同來佛所，先答闍提首那婆羅門問，度令出家證果，次答婆私吒梵志問，亦令證果，即入涅槃。次答先尼梵志問，善來得果。次答迦葉梵志問，出家五日而證四果。次答富那梵志問，善來得果，次答清淨梵志問，出家十五日後，得阿羅漢。次答犢子梵志問，出家十五日後，得於初果。復來問法，佛為說奢摩他毗婆舍那，聞已修習，得阿羅漢，寄謝於佛，入般涅槃，次答納衣梵志問，善來得果，次答弘廣婆羅門問，并因憍陳如答，發廣大心，佛為發跡顯本，次明阿難具足八種不可思議，敕文殊師利以咒攝歸，命其往語須跋陀梵志，尋來見佛，問答實相深義，大眾獲益無量，須跋得證四果。

南本大般涅槃經(三十六卷)　(南鳴至竹北鳳至白)

譯人同上

劉宋沙門釋慧觀同謝靈運再治

序品第一。純陀品第二。哀歎品第三。長壽品第四(從壽命品分出為四)。金剛身品第五。名字功德品第六。四相品第七。四依品第八。邪正品第九。四諦品第十。四倒品第十一。如來性起品第十二。文字品第十三。鳥喻品第十四。月喻品第十五。菩薩品第十六(於如來性品分出為十)。一切大眾所問品第十七。現病品第十八。聖行品第十九。梵行品第二十。嬰兒行品第二十一。光明遍照高貴德王品第二十二。師子吼品第二十三。迦葉品第二十四。憍陳如品第二十五。(此部文更精練，章安尊者依此作疏，但世罕流通，而舊本則久行世間矣。)

大般泥洹經(六卷)　(南白北食)

東晉平陽沙門釋法顯共覺賢譯

共十八品，齊至如來現病而止，聖行以下，皆未有。生公明闡提皆有佛性，而見擯斥，想依此經。

大般涅槃經後分(二卷)　白

唐南海沙門若那跋陀羅與會寧等譯

憍陳如品之末，敘須跋陀羅焚屍現神變事。

遺教品第一。佛囑阿難大眾，護持大涅槃法，阿泥樓豆令阿難請問四事，佛答以十二因緣正觀，教示車匿，尸波羅戒，是汝大師，依四念處，嚴心而住，一切經初，當安如是我聞等語。次答滅後供物，不得餘用。次答深心供養舍利如芥子許，與現在供佛無異。答茶毘方法，當依轉輪聖王，及答茶毘處所，起塔處所，并示辟支四果輪王塔式，止許帝釋一牙舍利，卻衣顯示金身，放光三告，二十四反上昇虛空，殷勤勸諭。

應盡還源品第二。世尊三返從超入諸禪定，普為大眾三返說法，於其中夜，入第四禪，寂然無聲，便般涅槃，八樹變白，十方大暗，尸棄大梵，釋提桓因，樓豆，阿難，各以偈歎。

機感茶毘品第三。金棺自舉，遶拘尸城，待迦葉來，棺開身顯，灌洗纏已，棺門即閉，復現雙足，心胸火踊，七日火盡。

聖軀廓潤品第四。七國興兵，圍拘尸城，煙婆羅門唱分八分，各各起塔。

佛說方等般泥洹經(二卷)　(南駒北白)

西晉月支國沙門竺法護譯

哀泣品第一。阿難述夢，那律偈歎，大眾哀泣。

四童子現生品第二。東方善思義菩薩，示生作阿闍世王子，南方喜信淨菩薩，示生作師子長者子，西方空無菩薩，示生作須福長者子，北方神通華菩薩，示生作師子王兵臣子，皆生即跏趺說偈，導一切眾見佛。

四童子品第三。佛為阿難宣唱四童子德。

囑累品第四。四菩薩說偈慰阿難，佛以阿難，羅云：囑十萬比丘，又囑北方五百佛。

度地獄品第五。佛身放無數光，光中現化佛說法，又放光度三類地獄，一令生忉利，證初果，二令生兜率，證三果，三令生梵世，入泥洹。

現諸佛品第六。佛放光照十方同名諸佛，同入泥洹者不可勝數，令此會皆得見，亦聞所說經。

佛國淨品第七。現此界清淨莊嚴，不異安樂等剎。

天菩薩品第八。諸天來會，阿那律說偈哀歎，十方菩薩同來，興大供養。

如來化說法品第九。阿難偈讚佛，佛先入三昧，現無量化佛說法，後復說佛種種三昧勝用。

四童子三昧經(三卷)　仝上

隋北天竺沙門闍那崛多譯

與上經同，但至第六品而止。

大悲經(五卷)　駒

高齊烏萇國沙門那連提黎耶舍共法智譯

梵天品第一。佛命阿難敷床，右脅而臥，光掩大千，致大梵王問法生信，佛以大千界囑付之。

商主品第二。魔子商主請佛住世，佛為授辟支記。

帝釋品第三。佛教帝釋加被之法，并化脩羅，使離鬥諍。

羅睺羅品第四。羅睺不忍見佛涅槃，往至東北方難勝佛處，佛慰喻之，復往上方商主佛處，佛更慰諭令還此土，釋迦為說見實諦品，大眾獲三乘益。

迦葉品第五。阿難悲泣，佛以迦葉能弘傳法化事慰之。

持正法品第六。明佛滅後，有多弘法人，一毘提奢比丘，二提知迦比丘，三優波鞠多，四阿輸婆鞠多，五鬱多羅，六設陀沙荼上座，七毘頭羅及刪闍耶二人，八大精進，九末田提，十迦葉，十一闍知迦長者，十二法增優婆塞，十三祁婆迦比丘，十四大施國王。

舍利品第七。極明供養舍利，乃至散一華一念佛之功德，必得涅槃大果。

禮拜品第八。摩竭大魚聞商人稱南無佛聲，命終生人道中，出家證四果，何況種深善根。

善根品第九。先說寄滴水喻，次明於佛所種善根，決不失減。

布施福德品第十。施佛福田，設求不涅槃，亦決當涅槃，因現五華供燃燈佛之妙報。

植善根品第十一。明佛從燃燈佛後供養諸佛事。

以諸譬喻付囑正法品第十二。佛親執阿難手，囑令流通正法寶藏。

問教品第十三。預示結集法，并囑莫放逸。

大乘方廣總持經(一卷)　(南五北才)

隋北天竺沙門毘尼多流支譯

佛將涅槃，入如法三昧，令大千界普遍莊嚴，大眾雲集，佛出舌相，遍覆大千，敕彌勒問法決疑，於是淨居天等，請佛說大乘方廣總持法門，佛告彌勒，一切法皆是佛說，不應橫生分別去取，執小廢大，執大廢小。若謗法者，罪則無量，因說彌陀，及自往因，致有佛國淨穢之別，又菩薩必具行六度，不可但言宜修般若，又菩薩不得謗他菩薩，其罪極重。

佛說濟諸方等學經(一卷)　仝上

西晉月支國沙門竺法護譯

與前經同。

集一切福德三昧經(三卷)　(南大北化)

姚秦天竺三藏鳩摩羅什譯

佛三月後，當入涅槃。千世界主那羅延菩薩請問護菩薩法，佛為說三昧名。時有淨威力士懷慢而來，佛以父母生力示之，發菩提心。那羅延重請三昧之義，佛以發無上心答之。次明修此三昧應成布施、持戒、多聞，三種莊嚴。次明成就種種四法，能證無生。次為力士授菩提記，及諸大菩薩，各說菩薩所行法門。(此一切菩薩所宜急急受持，令三寶種，永不斷絕。)

等集眾德三昧經(三卷)　(南四北化)

西晉月支國沙門竺法護譯

與上經同。

摩訶摩耶經(二卷)　(南忘北彼)　(一名佛昇忉利天為母說法經)

蕭齊沙門釋曇景譯

佛於忉利天，放光現化，并敕文殊請母相見，令證初果，為說神咒，後從天下，漸次化度，受魔王請，乃入涅槃，摩耶來赴棺所，佛復開棺，現千化佛，母子相見，以彰孝道。

大方等大雲經(四卷)　(南毀北男)

北涼中天竺沙門曇無讖譯

大雲初分大眾犍度第一。一切大眾從禪定起，俱集靈山，大雲密藏菩薩雲興諸問，如來讚許，當說常樂我淨之法，所謂大雲經，總持大海，三昧大海，如來法師，諸佛法城，法界甚深，常住不變，不可思議，常樂我淨。此經中有四百不可思議解脫法門，及無量法門，亦說妙咒，令降甘雨，震動世界，致諸妙供。

三昧犍度第二。陀羅尼犍度第三。密語犍度第四。轉生有藏犍度第五。得轉生死業煩惱犍度第六。智狂入犍度第七。解脫轉福德藏法門犍度第八。解脫有德轉藏犍度第九。轉功德行犍度第十。大雲虛空生犍度第十一。電光轉犍度第十二。電轉犍度第十三。神通犍度第十四。寶泡犍度第十五。金剛智犍度第十六。無盡犍度第十七。正行犍度第十八。師子吼犍度第十九。師子吼神通犍度第二十。善方便犍度第二十一。神通犍度第二十二。金翅鳥犍度第二十三。大捨犍度第二十四。無畏犍度第二十五。入行犍度第二十六。至心犍度第二十七。勇力犍度第二十八。善犍度第二十九。神通犍度第三十。智犍度第三十一。智寶藏犍度第三十二。施犍度第三十三。福田犍度第三十四。正法犍度第三十五。已上即是釋初品中法門，各出其差別名字也。每一犍度，各有一天女天子等供養偈讚。

如來涅槃犍度第三十六。健行梵王問法，無盡意天子答之，大雲密藏請說四百三昧義，佛讚許之。先說祈雨神咒，次釋甚深淨水大海三昧等名義，及其勝用。次有善德婆羅門，疑問提婆達及六群事大雲密藏答之，善德思求如來舍利供養，一切眾生樂見童子答之，善德開解，淨光天女問此二人來處，佛為說其往因，并為授記。

增長犍度第三十七。南方諸天子來問經名，佛答以三名，一大雲，二大般涅槃，三無想，并授記末法中事，乃至安樂世界無量壽佛，遣無邊光菩薩，來此法會，佛即授淨光天女大菩提記。

此經分分皆有大雲初分四字，當知經來未盡。

菩薩處胎經(五卷)　悲

姚秦涼州沙門竺佛念譯

天宮品第一。二月八日夜半，佛臥金棺，以神足力，示處母胎宮殿，集十方菩薩，為文殊說法。

遊步品第二。與彌勒及分別身觀菩薩說法。

聖諦品第三。為大眾說十住四禪。

佛樹品第四。化現寶樹，說希有法。

三世等品第五。答喜見菩薩問，答彌勒菩薩問。

想無想品第六。為彌勒菩薩說，并答迦葉問，有盲人摸象喻。

住不住品第七。答無住菩薩問。

八種身品第八。說八方佛剎事，并說西方有懈慢世界，執心不牢固者生之。

全身舍利品第九。說諸佛舍利住在下方者。

常無常品第十。答觀見無常菩薩問。

隨喜品第十一。答東方頂王菩薩問。

五道尋識品第十二。現無量骨瑣，令彌勒敲，至佛舍利，則不能尋究其識。

諸佛行齊無差別品第十三。變一切菩薩，盡作佛身，同音說法，度無量眾，次答無盡意菩薩問，明往古諸天發心，即成正覺之事。

行定不定品第十四。答常笑菩薩問，令大眾不復願樂在家俗業。

入六道眾生品第十五。答自在菩薩問，令眾生知六道苦。

轉法輪品第十六。放光感上方東南方菩薩來，次說有盡無盡法。

五神通品第十七。答妙勝菩薩問，令諸眾生捨俗五通，得六通慧。

識住品第十八。答普光菩薩問，明識與身非有先後。

善權品第十九。答舉手菩薩問，明菩薩權變適化。

無明品第二十。答智清淨菩薩問，明黑業受黑報，白業受白報，又明補處菩薩生卑賤家，化度父母事。

苦行品第二十一。明六年苦行無益，思惟正道，乃得佛。

四道和合品第二十二。答遍光菩薩問，明不二入。

意品第二十三。答根蓮華菩薩問，明意在去來今，去來今無意。

定意品第二十四。答持空菩薩問，明真實四不思議。

光影品第二十五。佛現光影，令諸會者皆同一色，次答賢光菩薩問，明佛光神德。

破邪見品第二十六。說光明佛時授記事。

文殊身變化品第二十七。顯發文殊過去舍利，現在他方作佛。

八賢聖齋品第二十八。答智積菩薩問，明過去化生龍受八戒齋，化金翅鳥王，亦受八齋。

五樂品第二十九。明往古帝釋憶佛功德，降阿脩羅。

緊陀羅品第三十。信解脫菩薩過去本事。

香音神品第三十一。世尊過去本生事。

地神品第三十二。答善業菩薩問，明六大以識為王。

人品第三十三。答法印菩薩問，明人種法。

行品第三十四。答造行菩薩問，明如來不免九惱。

法住品第三十五。囑彌勒菩薩傳布此經。

復本形品第三十六。世尊還在金棺，寂然無聲，迦葉趨到，說偈哀歎。

起塔品第三十七。分舍利，各起塔供養。

出經品第三十八。大迦葉，與優波離，阿難，五百羅漢，并集他方羅漢，八億四千眾，同結法藏，一胎化藏，二中陰藏，三方等藏，四戒律藏，五十住菩薩藏，六雜藏，七金剛藏，八佛藏。

中陰經(二卷)　(南絲北景)

姚秦涼州沙門竺佛念譯

如來五弘誓入中陰教化品第一。佛示涅槃，碎身舍利入火燄三昧，離舍利七仞，坐寶蓮華，令大眾見，放光普照，集一切中陰，與彌勒論中陰法，次捨釋迦牟尼名，轉名妙覺如來，放舌相光，集十方菩薩而為說法。

妙覺如來將諸菩薩入中陰教化品第二。妙覺如來入中陰分身品第三。賢護菩薩問事品第四。道樹品第五。神足品第六。破愛網品第七。三世平等品第八。無生滅品第九。空無形教品第十，如來捨中陰身，入虛空藏三昧，但以聲教，不睹其形。有色無色品第十一。歡喜品第十二。佛見所度已畢，將遊他方，歡喜說偈。

佛說蓮華面經(上下仝卷)　(南詩北景)

隋烏萇國沙門那連提黎耶舍譯

佛將入涅槃，敕阿難諦觀金身，為說舍利弗所作佛事，又為現將來壞法惡事，令生厭離，次至菩提樹下，諸天哀歎，佛為懸記蓮華面破佛缽，及破缽所作佛事。

閱藏知津卷第二十五(終)

　　　　　　　　(比丘完璞　木平　依雪
　　　　　　　　　　希音各助銀一兩)

閱藏知津卷第三十一

北天目沙門釋智旭彙輯

小乘經藏之六

佛說解憂經(三紙欠)　(南深北命)

宋中印土沙門法天譯

先有偈讚，偈述，次長行，乃佛在祇園，為諸比丘說一切無常，應求解脫。

佛說無上處經(半紙餘)　當

失譯人名附東晉錄

即指三寶，為三無上處。

佛說無常經(一紙欠)　(南當北孝)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

說老，病，死，三法不可愛，經前有偈讚，偈述，絕妙，經後有五言偈頌，七言咒願頌，并臨終方訣二紙。

佛說信解智力經(五紙)　(南興北臨)

宋中印土沙門釋法賢譯

說佛五力，十力。

佛說四無所畏經(二紙欠)　(南履北臨)

宋北印土沙門施護譯

佛在祇園，說四無畏，及八大眾中無畏。

佛說四品法門經(四紙)　(南思北斯)

宋中印土沙門法賢譯

佛在祇園，阿難請問世間所有驚怖等事，愚人所有，智者即無。佛言：愚人不了界法，不了處法，不了緣起法，不了處非處法，智人善了此四品法。

佛說法乘義決定經(上中下合卷)　(南言北之)

宋西夏沙門金總持等譯

佛在祇園，有一比丘名甚深勇猛，請問鹿野苑中所說法乘決定之義。佛為廣說五蘊，五取，十二處，十八界，十二緣生，四聖諦，二十二根，五三摩地，四禪，四無色定，四無量心，四三摩地，四念處，四正斷，四神足，五根，五力，七覺支，八聖道，十六心念，四果，十力，四無所畏，四無礙辯，十八不共法，三十二相，及行所感八十種好。

佛說決定義經(九紙半)　(南溫北薄)

宋中印土沙門法賢譯

佛在祇園，為諸苾芻說五蘊，五取蘊，十八界，十二處，十二緣生，四聖諦，二十二根，如來十力，四無所畏，四禪定，四無色定，四無量行，四無礙智，四三摩地想，及三十七品。

佛說廣義法門經(八紙欠)　(出中阿含一品)　(南福北緣)

陳優禪尼國沙門真諦譯

舍利弗為比丘說十二離難隨順道時，當為如理而說，聽法之人，具十六相，心得清淨，十法成熟般若，十相應法，十四違障不淨想，六障無常苦想，十一障生光明想，三多恩德，十四於不淨觀多恩德，二十勤修障，十一於伏滅障多恩德，二十多恩德，二十二時處當觀，七相能滿，二十種行，未得道者，當為恐意，二十種行，速得依住，十一障礙法為難，十勝智，十三喜樂依止法，依四法行，令五法滿，能滅八刺，得無學十法。

佛說普法義經(七紙餘)　緣

後漢安息國沙門安世高譯

與上經同，而文苦澀。

佛說海八德經(二紙餘)　(南尺北璧)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

因牽犯戒者出，為眾說八法如大海(阿含及律俱有之)。

佛說法海經(二紙半)　仝上

西晉沙門釋法炬譯

與上經同。

佛說身毛喜豎經(三卷南作卷半北作一卷)　(南馨北夙)

宋譯經院沙門惟淨等譯

善星捨離佛法，以多種緣謗佛法僧。舍利子聞之，白佛。佛為廣說佛法，所謂九次第定，十力，四無畏等。及說樹下證果之相，龍護尊者請名奉持。

黑氏梵志經(二紙半)　敬

吳月支國優婆塞支謙譯

閻羅王聽梵志說法，悲其七日當死，死當墮落，梵志懼而見佛證果。

長爪梵志請問經(二紙餘)　當

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

佛為梵志，說八支戒所獲佛身果報，梵志遂受八支齋戒。

佛說婦人遇辜經(一紙餘)　孝

乞伏秦沙門釋聖堅譯

婦人親戚一時亡絕，見佛得道。

須摩提長者經(七紙餘)　(一名會諸佛前亦名如來所說示現眾生)　敬

吳月支國優婆塞支謙譯

長者子死痛苦，佛說一切法無常，以開喻之。

盧至長者因緣經(一卷)　當

失譯人名今附東晉錄

長者生平最慳，節會日，飲醉自歌。帝釋化作相似人以惱亂之，乃令見佛，證初果。

佛說耶祇經(一紙半)　(南孝北當)

劉宋居士沮渠京聲譯

迦奈國婆羅耶祇，捨外道歸佛，受五戒，不能持，向佛還戒。佛默不答。有五鬼神來競害之。佛放光救令得蘇。懺悔更受戒，即得初果，仍出家，證四果。

佛說貧窮老公經(二紙)　(南尺北敬)

劉宋沙門釋慧簡譯

年百二十，而甚貧窮，欲來見佛，釋梵斷之，佛令阿難喚來，說其夙因，出家證果。

佛為阿支羅迦葉說自他作苦經(一紙半)　敬

後漢安息國沙門安世高譯

為說苦非自作，他作，共作，無因作，見諦得道，牛觸死，入滅。

佛說長者音悅經(三紙餘)　(南尺北敬)

吳月支國優婆塞支謙譯

長者得四吉祥。佛往歎之，令其植福。後得四不吉祥，尼犍往歎。乃得痛打，佛因說其夙緣。

佛說鬼子母經(三紙欠)　當

失譯人名附西晉錄

鬼子母喜盜食人間兒子。佛令比丘取其多子藏之，化令見佛受法，立願保護世間。

佛說孫多耶致經(二紙欠)　當

吳月支國優婆塞支謙譯

梵志自謂日三浴，噉果，飲水，行勝沙門。佛為說二十一惡行，不得受好衣食，及說洗心垢法。彼即出家得道。

佛說八師經(三紙餘)　(南尺北敬)

譯人同上

梵志邪旬問佛何師。佛以八師答之，殺、盜、邪淫、妄語、飲酒、老、病、死。

佛說九橫經(一紙)　當

後漢安息國沙門安世高譯

一不應飯為飯，乃至九可避不避，皆招橫死，慧人當識當避。

佛說沙曷比丘功德經(二紙)　(南孝北當)

西晉沙門釋法炬譯

即莎伽陀比丘也，佛讚說其降龍功德，并非實醉，有似大乘發跡顯本之意。

佛說得道梯磴錫杖經(附佛說持錫杖法)　(共五紙欠)　(南尺北敬)

失譯人名附東晉錄

此與律制錫杖迥異，已於毘尼集要杖法中略辯之。

佛說呵鵰阿那含經(一紙半)　孝

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

佛讚呵鵰優婆塞有八事，而不欲人知。

佛說燈指因緣經(八紙欠)　孝

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

說長者子燈指先富中貧，後又大富，皆由宿因。

佛說五無返復經(二紙)　(南孝北當)

劉宋居士沮渠京聲譯

羅閱祇梵志遊學舍衛國，見耕者子死，而父不哭，乃至舉家不哭，問佛決疑。

佛說五無返復經(此經與竺本前後異同，義理俱好。故依竺本重出，竹堂講主校定。)

長者子懊惱三處經(二紙餘)　敬

後漢安息國沙門安世高譯

說長者子於天中，人中，龍中，一時令三處哭泣。

五母子經(紙半)　(南善北慶)

吳月支國優婆塞支謙譯

沙彌憶五世令母哭事，而笑。

沙彌羅經(一紙餘)　慶

失譯人名　安公云關中異經

與上經同。

佛說栴檀樹經(二紙)　當

失譯人名附漢錄

窮人依栴檀樹神得活，後報王伐此樹，身死樹下。佛微笑放光，說其夙緣。

佛說佛大僧大經(五紙半)　(南孝北當)

劉宋居士沮渠京聲譯

王舍國有富者，名為厲，求生二子，一名佛大，二名僧大，僧大出家，佛大貪其弟婦，弟婦不從。佛大遣賊往殺僧大，僧大臨死，截四肢，得四果，弟婦哭死，得生天，佛大遂墮地獄。

阿鳩留經(三紙)　敬

後漢失譯人名出僧祐錄古典經

賈客阿鳩留不信後世，於曠野樹下得遇豪薜荔，乃深信因果，勤行布施，後得生天，然不如施迦葉者。

佛說頞多和多耆經(一紙餘)　當

失譯人名附西晉錄

栴檀調弗天啟請於佛，佛為諸弟子說布施八事，及說愚人不知布施，有十因緣。

佛說越難經(一紙半)　(南尺北敬)

西晉清信士聶承遠譯

越難長者大富而慳，死作盲乞兒，乞食至其家，為子所打，佛因之說偈。

佛說摩訶迦葉度貧母經(四紙欠)　孝

劉宋中天竺沙門求那跋陀羅譯

迦葉度最貧母生天，天帝釋化作貧人以供迦葉。

佛說布施經(二紙)　(南臨北則)

宋中印土沙門法賢譯

佛在給孤獨園，說三十七種布施感果不同并為國王說布施及十善法。

佛說五大施經(十行)　(南思北之)

宋北印土沙門施護等譯

能持五戒，是為五種大施。

佛說四天王經(二紙欠)　孝

劉宋枳園寺沙門釋智嚴共寶雲譯

說六齋日，四王下巡人間善惡，而生喜慼。

佛說出家緣經(一紙餘)　敬

後漢安息國沙門安世高譯

為難提優婆塞說犯五戒過，前四事各十惡，飲酒三十五惡。

孝子經(二紙欠)　敬

失譯人名

明供養，不若勸親為善去惡。

佛說進學經(大半紙)　(南尺北敬)

劉宋居士沮渠京聲譯

一孝順，二仁慈，三惠施，四捨俗。又聖默然，及聖說法，又財法二施，法施為最。

佛說賢者五福經(一紙欠)　當

西晉河內沙門白法祖譯

明說法得五種福，一長壽，二大富，三端正，四名聞，五聰智。并出其因。

佛說解夏經(二紙餘)　(南溫北深)

宋中印土沙門法賢譯

佛向舍利弗等問三業可忍。舍利弗亦向佛求可忍，并為五百比丘求可忍，尊者嚩儗舍說伽陀讚。

佛說蟻喻經(二紙欠)　(南淵北斯)

宋北印土沙門施護譯

佛放大光普照，告諸苾芻，於一時中，有諸蟻聚，夜中出煙，晝日火然，婆羅門見，乃作是言。若有執持快利刀者，必能破散其聚。次復見龜，見諸蟲等，皆作是言。乃至最後見一大龍，托一苾芻問我，我為彼言：蟻聚，即是五蘊。煙，即尋伺。火，即身語二業。龜，即五障染法。蟲等，即是忿、恚、慳、嫉、五欲、無明、疑、惑、我慢。龍者，即阿羅漢。婆羅門者，即是如來。快利者，即有智人。刀者，即是智慧。破散者，即發起精進勝行。

佛說自愛經(四紙欠)　(南孝北當)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

佛受舍衛國王四街道請，說三種自愛之法。有兩商人見之，一人心念讚佛，一人心念毀佛，毀者，隨即轢死，讚者，尋得作國王。請佛至其國內供養，佛為說最重五罪，一不忠孝，二惡心向羅漢，三謗佛，四破僧，五毀盜三寶物。

佛說罵意經(十三紙餘)　敬

後漢安息國沙門安世高譯

多似律中語，及雜說一切善惡法。

佛說堅意經(一紙餘)　(南尺北當)

譯人同上

囑比丘雖受人謗，當如水火。又囑人一心聽經。

佛說佛治身經(一紙欠)　(南宜北既)

失譯人名今附西晉錄

說當學工語，不離法行。

佛說佛醫經(三紙餘)　(南終北明)

吳天竺沙門竺律炎共支越譯

說人身中四大得病因緣，及九橫，四飯，食多五罪，財屬五家。

佛說治意經(一紙欠)　(南宜北既)

失譯人名今附西晉錄

說安般守意。

佛說大魚事經(一紙餘)　孝

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

借大魚敕小魚，以喻大比丘囑小比丘，若小比丘不守根門，如彼小魚隨線就死。

佛說法受塵經(半紙餘)　敬

後漢安息國沙門安世高譯

誡諸男勿染女，女勿染男。

佛說阿含正行經(三紙欠)　敬

譯人同上

說五陰為賊，五根相欺，及說十二因緣，誡持五戒，修四念處，得度五道。

佛說所欲致患經(四紙半)　(南尺北敬)

西晉月支國沙門竺法護譯

佛為比丘代答外道之問。

佛說八無暇有暇經(三紙餘)　(南當北孝)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

有八無暇。一地獄，二餓鬼，三畜生，四長壽天，五邊地，六聾啞，七邪見，八無佛世。惟一有暇，可修道業，誡人勿致後悔也。

佛說譬喻經(一紙)　當

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

佛為勝光王說空井，樹根，二鼠，四蛇，毒龍，蜜滴，蜂螫，火燒之喻。

四願經(四紙欠)　敬

吳月支國優婆塞支謙譯

為純陀說人間四願，皆不可保。復說思、想、識，等法門。前後文不相蒙，頗似錯簡。

佛說四自侵經(四紙欠)　(南孝北當)

西晉月支國沙門竺法護譯

先說夙夜不學，老不止婬，得財不施，不受佛言，為四自侵。次說一切警策之語。

佛說諸行有為經(一紙餘)　(南力北忠)

宋中印土沙門法天譯

佛在給孤獨園說一切行遷流，乃至佛亦不免棄捨此身。

佛說木患經(一紙餘)　當

失譯人名附東晉錄

波琉璃國王，遣使求佛法要。佛示以木患百八，稱佛陀，達磨，僧伽名，并分別功德淺深。

佛說醫喻經(一紙餘)　(南馨北夙)

宋北印土沙門施護譯

說醫王有四種，法王亦爾，說四諦法。

佛說中心經(四紙餘)　(與阿含正行經同本別譯)　孝

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

先由目連神通，化彼移山梵志，令得信心，佛乃為說五賊五欺諸法。

佛說身觀經(半紙餘)　(南當北孝)

西晉月支國沙門竺法護譯

說身不淨，無可愛樂。後附偈頌，七言七首，五言十首，皆妙絕。

佛說禪行三十七品經(二紙)　仝上

後漢安息國沙門安世高譯

明少時修三十七品，亦非愚癡食人信施，何況能多。

禪行法想經(半紙餘)　敬

譯人同上

一彈指間思惟死想等，不是愚癡食人信施。

佛說新歲經(四紙)　當

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

坐夏既畢，佛集眾僧各相懺悔，諸天興供偈歎。

佛說時非時經(二紙)　(南孝北當)

西晉外國沙門若羅嚴譯

分別十二月，各有時與非時。

佛說護淨經(二紙)　當

失譯人名附東晉錄

因見大池中蟲，乃說食不淨食之報，并示護淨之法，亦明齋法，得六十萬世餘糧。

似結集家結撮語。

佛說因緣僧護經(一卷)　(南當北竭)

失譯人名今附東晉錄

龍變形受具戒，佛遣之歸，五百商人入海，請僧護為說法師，逮至海中，龍王乞去授四龍子四阿含經。商人還時，僧護出海同還，路中相失，見地獄中五十六事。次至五百仙人處，寄宿一夜，度令證果，還來見佛，問佛因緣，佛一一答之。

比丘避女惡名欲自殺經(一紙欠)　(南當北孝)

西晉沙門釋法炬譯

比丘因惡名，欲往林中自殺，正住天神說偈曉之，即得道。

阿難同學經(二紙餘)　(南緣北)

後漢安息國沙門安世高譯

掘多比丘思返俗，阿難啟佛開示之，證果入滅。

佛說月喻經(二紙欠)　(南馨北夙)

宋北印土沙門施護譯

說比丘法，及讚迦葉。

佛說灌頂王喻經(一紙欠)　仝上

譯人同上

說王有三時受灌頂法，常所思念，苾芻於出家，淨法眼，盡漏三時，亦常思念。

佛說比丘聽施經(二紙餘)　當

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

聽施比丘不樂法，佛方便為說曉道徑不曉道徑之喻。

佛說見正經(五紙半)　孝

譯人同上

見正比丘疑無後世，佛借大樹作喻說法，乃至為說種種譬喻，除其斷，常，二見。

佛說略教誡經(一紙)　當

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

讚少欲，知足，訶惡比丘三種不善思惟。

佛說父母恩難報經(一紙欠)　當

後漢安息國沙門安世高譯

與孝子經大同小異，可並流通。

佛說淨飯王般涅槃經(五紙半)　(南尺北當)

劉宋居士沮渠京聲譯

佛及難陀，阿難，羅云，親送淨飯王喪，以彰孝道。

猘狗經(一紙半)　敬

吳月支國優婆塞支謙譯

說受戒而嫉妒其師者，如獅狗還囓其主，及說不如法授戒，反入泥犁。

佛說群牛譬經(一紙餘)　當

西晉沙門釋法炬譯

以群牛譬好比丘，以驢譬惡比丘。

佛為年少比丘說正事經(一紙半)　(南孝北當)

西晉沙門釋法炬譯

因上座比丘如法攝受年少比丘，佛讚歎之。

分別經(四紙餘)　敬

西晉月支國沙門竺法護譯

有受戒而得福，有受戒而反墜，有三輩事佛之不同。及說支那國非法者多，翻在魔部等。

佛說阿難七夢經(一紙欠)　孝

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

佛為阿難解釋七夢，皆應五濁惡世之事。

阿難四事經(三紙)　敬

吳月支國優婆塞支謙譯

一慈心俯育人畜，二悲心周給窮苦，三不食肉，持五戒，四敬沙門，行此四事，如供佛無異。

佛說五苦章句經(十二紙欠)　(一名淨除罪蓋娛樂佛法經)　(南尺北當)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯

一說五道苦，二說八惡處，三說十二重城，三棘籬，六賊等，四說諸重擔，五說香臭二木喻，及說四生四諦等，又說五天使者等。

佛說月光菩薩經(五紙欠)　(南臨北盡)

宋中印土沙門法賢譯

佛在竹林精舍，因舍利弗，目犍連，先入滅度，為諸比丘說月光王捨頭因緣。

未曾有因緣經(二卷)　(南彼北靡)

蕭齊沙門釋曇景譯

舍利弗為和尚，目犍連為阿闍梨，度羅睺羅作沙彌，不樂聽法，因波斯匿王為說野干墮井本緣，明聽法功大，次為王授十善法，次說四擔轝石女往因，次聽五百比丘還戒，次諭羅[目*(危-(夗-夕)+矢)]羅修學智慧，次為祇陀說五戒開遮方便，亦為波斯匿王說末利夫人功德，次教令以十善道展轉教化，如一燈然無量燈，名報師恩，名報三世佛恩。

此經雖說發菩提心，六度，四等，十善化人，無生法忍等事，而依生滅四諦說法，故屬阿含。

除恐災患經(一卷)　(南罔北短)

乞伏秦沙門釋聖堅譯

佛住王舍城，維耶離大疫，請佛往救，受才明長者家十六日供，次受奈女供，廣說佛受寶蓋往因，才明眷屬往因，奈女往因。

佛說孛經(一卷)　(亦云孛經抄)　(南忘北彼)

吳月支國優婆塞支謙譯

佛住祇園，有孫陀利女之謗，至第八日，卑先匿王察知其情，佛乃為說往昔行菩薩道時，其名曰孛，身為國師，受四臣及夫人謗，久後方明，今復如是。

天王太子辟羅經(二紙)　(南賢北景)

安公關中異經今附秦錄

太子自說昔為國王，欲造大鼓，智臣為行施事。

佛說八大靈塔名號經(一紙餘)　(南夙北臨)

宋中印土沙門法賢譯

生處。成道處。轉法輪處。現神變處。從忉利下處。化度分別僧處。思念壽量處。入涅槃處。

佛說溫室洗浴眾僧經(三紙欠)　(南莫北短)

後漢安息國沙門安世高譯

耆域請佛及僧洗浴，佛言：當用七物，除去七病，得七福報。

諸德福田經(五紙餘)　(南忘北彼)

西晉沙門釋法立法炬同譯

帝釋問良田，佛以五淨德名曰福田，即沙彌五德也。又七法廣施，名曰福田，謂興立佛圖等，於是四比丘，一比丘尼，天帝釋，及如來，各說宿行所得果報。

佛為海龍王說法印經(半紙)　(南賢北景)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

即無常，苦，無我，寂滅，四印也。

賢愚因緣經(十三卷)　(南誠美北左達)

元魏涼州沙門釋慧覺等譯

雜譬喻品第一(梵天請法六事)。摩訶薩埵以身施虎緣品第二。二梵志受齋緣品第三。波羅奈人身貿供養緣品第四。海神難問船人緣品第五。恒伽達緣品第六。須闍提緣品第七。波斯匿王女金剛緣品第八。金財因緣品第九。華天因緣品第十。寶天因緣品第十一。羼提婆羅因緣品第十二。慈力王血施緣品第十三。降六師緣品第十四。鋸陀身施緣品第十五。大光明王始發道心緣品第十六。摩訶斯那優婆夷緣品第十七。出家功德尸利苾提緣品第十八(此云福增其年百歲)。沙彌守戒自殺緣品第十九。長者無耳目舌緣品第二十。貧人夫婦疊施得現報緣品第二十一。迦旃延教老母賣貧緣品第二十二。金天緣品第二十三。重姓緣品第二十四。散檀寧緣品第二十五。月光王頭施緣品第二十六。快目王眼施緣品第二十七。五百盲兒往返逐佛緣品第二十八。富那奇緣品第二十九。尼提度緣品第三十。大劫賓寧緣品第三十一。微妙比丘尼緣品第三十二。梨耆彌七子緣品第三十三。設頭羅健寧緣品第三十四。阿輸迦施土緣品第三十五。七瓶金施緣品第三十六。差摩現報緣品第三十七。蓋事因緣品第三十八(往古王名也)。大施抒海緣品第三十九。阿難總持緣品第四十。優婆斯兄所殺緣品第四十一。兒誤殺父緣品第四十二。須達起精舍緣品第四十三。大光明始發無上心緣品第四十四。勒那闍耶緣品第四十五。迦毘梨百頭緣品第四十六。淨居天請洗浴緣品第四十七。摩訶令奴緣品第四十八。善求惡求緣品第四十九。善事太子入海緣品第五十。無惱指鬘緣品第五十一。檀脂䩭緣品第五十二。貧女難陀緣品第五十三。師質子摩頭羅瑟質緣品第五十四。檀彌離緣品第五十五。象護緣品第五十六。波婆梨緣品第五十七。二鸚鵡聞四諦緣品第五十八。鳥聞比丘說法生天緣品第五十九。五百雁聞佛法生天緣品第六十。堅誓師子緣品第六十一。梵志施佛納衣得授記緣品第六十二。佛始起慈心緣品第六十三。頂生王緣品第六十四。蘇曼女十子緣品第六十五。婆世躓緣品第六十六。優婆鞠提緣品第六十七。汪水中蟲緣品第六十八。沙彌均提緣品第六十九。

雜寶藏經(八卷)　(南業北既)

元魏西域沙門吉迦夜共曇曜譯

十奢王緣第一，王子以肉濟父母緣第二，等共集一百二十一緣，勸人作福持戒，出生死，成菩提。

撰集百緣經(十卷)　(南慎北承)

吳月支國優婆塞支謙譯

菩薩授記品第一。報應受供養品第二。授記辟支佛品第三。出生菩薩品第四。餓鬼品第五。諸天來下供養品第六。現化品第七。比丘尼品第八。聲聞品第九。諸緣品第十。每品十緣，故有百緣。

賓頭盧突羅闍為優陀延王說法經(七紙欠)　(南甚北墳)

　　　　(比丘寂震二兩　寂怡
　　　　　　聞持各助銀一兩
　　　　比丘杜凡助銀四兩)

閱藏知津卷第三十一

閱藏知津卷第三十四

北天目沙門釋智旭彙輯

大乘論藏　釋經論第一之一

十住毘婆沙論(十五卷)　(南志滿北規仁)　(亦曰十生論)

龍樹菩薩造　姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯

序品第一。

入初品第二。

地相品第三。

淨地品第四。

釋願品第五。

發菩提心品第六，分別七因緣發心。

調伏心品第七，因上品說三發心必成，餘四不必成。問答廣明成不成法，有五四合為二十法，是失菩提心，轉此法修習行，世世不忘菩提心。

阿惟越致相品第八。

易行品第九，廣明念十方佛，及阿彌陀佛，過去七佛，未來彌勒佛，三世諸佛諸大菩薩等，以求阿惟越致。

除越品第十，復明於諸佛所，應修懺悔，勸請隨喜，迴向。

分別功德品第十一，明六時懺悔等所有功德。

分別布施品第十二。

分別法施品第十三。

歸命相品第十四，明歸依三寶義。

五戒品第十五。

知家過患品第十六。

入寺品第十七，明齋日宜受八戒，及親近持淨戒者，亦不應於破戒比丘生輕恚心，但應生憐愍心。

共行品第十八，謂在家出家菩薩所共行法。

四法品第十九，明八種四法應遠離，八種四法應修習，乃至十法能淨治初地。

念佛品第二十，明般舟三昧，念佛相好。

四十不共法品第二十一，次明念佛功德法身，略說有四十種。

四十不共法中難一切智人品第二十二，問家種種難佛非一切智，一一答釋。

四十不共法中善知不定品第二十三。

讚偈品第二十四，以偈讚佛四十不共法，成念佛三昧。

助念佛三昧品第二十五，明二種四法，能生般舟三昧；又明在家菩薩有二十法，出家菩薩有六十法，又餘助法有五十。

譬喻品第二十六，釋經中導師喻，喻菩薩通達地法。

略行品第二十七。一不放逸，二不放逸，及智慧。三戒、心、慧。四諦、捨、滅、慧。五五根。六六度。七七正法：信、慚、愧、聞、精進、念、慧。八大人覺：少欲、知足、遠離、精進、念、定、慧、樂不戲論。九大忍：大慈、大悲、慧、念、堅心、不貪、不恚、不癡。十十善道。如是等法，菩薩應生，生已，應守護，守護已，應增長，又應遠離惡法。所謂一放逸。二貪聲聞辟支佛地。三憎諸菩薩。憎菩薩所行，憎甚深大乘經。四諂曲、急性、無慈、愍。五貪欲、瞋恚、睡眠、調戲、疑。六慳貪、破戒、瞋恚、懈怠、調戲、愚癡。七樂多事務，樂多讀誦，樂睡眠，樂語說，貪利養，常欲令人喜，迷悶於道，心隨愛行。八邪見、邪思惟、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定。九不聞無上菩提，聞已不信，若信不受。若受不誦持，若誦持不知義趣，若知不說，若說不如說行，若行不常，若常行不能善行。十即十不善道。又成就三十二法，乃名菩薩。

分別二地業道品第二十八。

分別聲聞辟支佛品第二十九，明十善道，令何等眾生至二乘地。

大乘品第三十，明菩薩修十善，道勝於一切。

護戒品第三十一，明十善十惡果報，及明六十五分尸羅。

解頭陀品第三十二，明十二行，各有十功德利。

助尸羅果品第三十三，明六種四法，能淨尸羅。又四種似尸羅而破尸羅。慎莫為之。一說有我。二不離身見。三見諸法定有。四聞諸行無生相，心則驚畏，又沙門有四，應學第四沙門，不應為三。謂一者形色相沙門。二者威儀矯異沙門。三者貪求名利沙門。四者真實行沙門。

讚戒品第三十四。

戒報品第三十五，謂常作轉輪聖王。

按此論，是釋華嚴十地品之初二地也。

十地經論(十二卷)　(南惻造北離節)　(前有序)

天親菩薩造　元魏北天竺沙門菩提留支譯

釋華嚴十地品，具有經文(論初論末，皆云佛成道二七日說)。

大方廣佛華嚴經入法界品四十二字觀(六紙欠)　(南竟北隸)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

具出經文，及梵字四十二。

彌勒菩薩所問經論(七卷)　(南造北顛)

元魏北天竺沙門菩提流支譯

即釋大寶積經第四十一會，法義甚詳(先經次論)。

大寶積經論(四卷)　(南弗北虧)

譯人同上

釋寶積第四十三會。

無量壽經優波提舍(七紙欠)　(南次北顛)

婆藪盤豆菩薩造　元魏北天竺沙門菩提留支譯

天親菩薩，明修五念門，得生安樂國土，見阿彌陀佛。一者禮拜。二者讚歎。三者作願。四者觀察。五者迴向。

寶髻經四法優波提舍(一卷)　(南弗北靜)

天親菩薩造　元魏烏萇國沙門毘目智仙等譯

釋大方等大集經之第十分。

轉法輪經優波提舍(九紙)　仝上

天親菩薩造　譯人同上

佛住耆闍崛山，告智員大海樂說辯才菩薩言：有二種住持，如來轉法輪。一者眾生住持。二者法住持。遂設十四難，然後一一解釋。

三具足經優波提舍(一卷)　(南造北節)

天親菩薩造　譯人同上

佛住毘舍離大林精舍，告無垢威德大力士言：菩薩有三具足。一者施具足。二者戒具足。三者聞具足。翻譯記云：天親菩薩，慈心開示，唯顯經義，弗釋章句，是故名為優波提舍。

佛地經論(七卷)　(南次北節)

親光等菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

經是佛住淨土，為妙生菩薩說五種法，攝大覺地。所謂清淨法界，大圓鏡智，平等性智，妙觀察智，成所作智，論釋法相，最為詳明。

勝思惟梵天所問經論(三卷)　(南離北弗)

元魏北天竺沙門菩提留支譯

有論無經，文來未盡。

文殊師利菩薩問菩提經論(二卷)　(一名伽耶山頂經論)　(南離北弗)

天親菩薩造　譯人同上

有經有論。

略述金剛頂瑜伽分別聖位修證法門(十二紙)　(南優北鍾)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

說瑜伽自性三十七聖位，所謂十六菩薩，八方內外大護，及法界身。

大樂金剛不空真實三昧耶經般若波羅密多理趣釋(二卷)　(南竟北稿)

譯人同上

釋本經字句，理趣，種種表法義門。

般若波羅密多理趣經大安樂不空三昧真實金剛菩薩等一十七聖大曼荼羅義述(二紙半)　(南竟北隸)

大興善寺三藏阿目佉金剛依釋略序

述金剛菩薩名義表法之句。

瑜伽金剛頂經釋字母品(二紙欠)　(南取北止)

唐北天竺沙門大廣智不空譯

釋遏阿等五十字門義。

仁王般若陀羅尼釋(六紙餘)　(南學北杜)

譯人同上

諸教決定名義論(三紙半)　(南壁北古)

聖慈氏菩薩造　宋北印土沙門施護譯

明一切教中諸根本字，彼如實義，所謂唵字最為上首，及吽字阿字等，即三身及金剛三業等。

聖佛母般若波羅密多九頌精義論(七紙半)　仝上

勝德赤衣菩薩造　宋北印土沙門施護譯

佛母般若波羅密多圓集要義論(二紙半)　(南書北星)

大域龍菩薩造　宋北印土沙門施護譯

金剛頂瑜伽中發阿耨多羅三藐三菩提心論(六紙餘)　(亦名瑜伽總持教門說菩提心觀行修持儀)　(南壁北迴)

唐北天竺沙門大廣智阿闍梨譯

似即自述。

事師法五十頌(二紙半欠)　(南優北言)

宋西夏沙門日稱等譯

馬鳴菩薩依秘密教略出。

大智度論(一百卷)　(有僧叡序)　(南友投分切磨箴規仁慈隱北傅訓入奉母儀諸姑伯叔)

龍樹菩薩造　姚秦北天竺沙門鳩摩羅什譯

緣起論(半卷)。釋初品(盡三十四卷)。釋摩訶般若波羅密經九十品，惟初品具譯全釋，故有三十四卷，餘皆什師十倍略之，取其足以開釋文意而已。

金剛般若波羅密經論(三卷)　(亦名金剛能斷般若)　(南次北受)

無著菩薩造　隋南天竺沙門達磨笈多譯

成立七種義句，一種性不斷，謂護念付囑。二發起行相，謂問答住降。三行所住處，有十八種，略為八種。四對治，謂十八住中各有二種對治。五不失，謂離增益損減二邊，如經中處處云即非是名等。六地。謂十六處，顯示信行地，證道住處。是淨心地，後上求佛地七立名，謂金剛能斷義。

能斷金剛般若波羅密多經論頌(七十七偈)　(南次北顛)

無著菩薩造　唐大薦福寺沙門釋義淨譯

金剛般若波羅密經論(三卷)　(南弗北受)

天親菩薩造　元魏北天竺沙門菩提留支譯

釋經，及無著頌斷二十七疑。

能斷金剛般若波羅密多經論釋(三卷)　(南弗北虧)

無著菩薩造頌　世親菩薩造釋　唐大薦福寺沙門釋義淨譯

與上同本，而不列經文，後附略明般若末後一頌讚述，即義淨作。

金剛般若波羅密經破取著不壞假名論(二卷)　(南離北弗)

功德施菩薩造　唐中印度沙門地婆訶羅譯

妙法蓮華經優波提舍(二卷)　(南離北虧)

元魏北天竺沙門菩提留支共曇林等譯

婆藪盤豆菩薩(此云天親)。廣釋序品，及方便品，略釋七喻等。

妙法蓮華經論優波提舍(二卷)　仝上

元魏中天竺沙門勒那摩提共僧朗等譯

與上論同。

大般涅槃經論(九紙餘)　(南弗北顛)

元魏沙門達磨菩提譯

婆藪盤豆菩薩，釋迦葉菩薩所問偈。

涅槃本有今無偈論(與上仝卷)

陳優禪尼國沙門真諦譯

天親菩薩造，兼釋諸行無常偈。

遺教經論(一卷)　(南離北顛)

天親菩薩造　陳優禪尼國沙門真諦譯

述曰：「此經本是小機所見，屬阿含部。而天親以七分解釋，建立菩薩所修行法，則是開小成大。」

閱藏知津卷第三十四

　　　(比丘恒圓　寶光　本光　若水
　　　　　融石　石隱　以樸　匯白
　　　　　各三錢玉成　允宗　契石
　　　　　問西三錢五分)

閱藏知津卷第三十七

北天目沙門釋智旭彙輯

大乘論藏　宗經論第二之一

瑜伽師地論(百卷)　(許敬宗序)　(南節至靜北猶至氣)

彌勒菩薩說　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

本地分第一。一者五識身相應地。二者意地。三者有尋有伺地。四者無尋惟伺地。五者無尋無伺地。六者三摩呬多地。七者非三摩呬多地。八者有心地。九者無心地。十者聞所成地。十一者思所成地。十二者修所成地。十三者聲聞地。十四者獨覺地。十五者菩薩地。十六者有餘依地。十七者無餘依地。如是略說十七，名為瑜伽師地。

五識身相應地第一。謂五識身自性，所依，所緣，助伴，作業、自性。謂了別五塵，所依，謂五淨色根。及前滅意，種子，阿賴耶識，所緣，謂五塵境。助伴，謂相應心所。作業，謂了別自境，自相，現在，一剎那，又隨意識轉，隨善染轉，隨發業轉，又復能取愛非愛果。復次要眼不壞，色現在前，能生作意，正復現起，所生眼識，方乃得生，餘四亦爾。應觀所依如所乘，所緣如所為事，助伴如同侶，業如自功能。又所依如家，所緣如自受用，助伴如僕使，業如作用。

意地第二。意自性，謂心意識，彼所依，謂等無間依，種子依。彼所緣，謂一切法如其所應，彼助伴，謂五十一心所有法。彼作業，謂望餘識身有勝作業，有七種分別所緣(一有相分別，善名言者所起分別。二無相分別，不善名言者所有分別。三任運分別，隨境勢力任運而轉。四尋求分別，五伺察分別。六染汙分別，顧戀過去，希樂未來，執著現在，若欲恚害等，隨一煩惱隨煩惱相應。七不染汙分別，若善，若無記，謂出離分別，無恚分別，無害分別，或隨與一信等善法相應，或威儀路，工巧處，及諸變化，所有分別。如是等類，名分別所緣)，有三種審慮所緣(一如理所引。二不如理所引。三非如理非不如理所引)。若醉若狂，若夢若覺，若悶若醒，若能發身語業，若能離欲，若離欲退，若斷善根，若續善根，若死若生等種子。若煩惱品所攝，名為麤重，亦名隨眠。若異熟所攝，及餘無記品所攝，唯名麤重，不名隨眠。若信等善法品所攝種子，不名麤重，亦非隨眠。法差別分別，有六百六十。

有尋有伺等三地，略以五門施設建立：一界。二相。三如理作意。四不如理作意。五雜染等起。界建立有八相：一數。二處。三有情量。四有情壽。五有情受用。六生。七自體。八因緣果。數者，三界。處所者，欲界三十六處(八大地獄，八寒地獄，餓鬼處，非天處，四大洲，八中洲，六欲天，魔宮，即他化攝。而高勝)。色界十八處(無想，即廣果攝，復有超過淨居大自在住處，十地菩薩得生其中)。無色界四處所，或無處所。相施設建立有七種：一體性。二所緣。三行相。四等起。五差別。六決擇。七流轉。如理作意建立有八種：一依處。二事。三求。四受用。五正行。六聲聞乘資糧方便。七獨覺乘資糧方便。八波羅密引發方便。不如理作意十六種：一因中有果論。二從緣顯了論。三去來實有論。四計我論。五計常論。六宿作因論。七計自在為作者論。八害為正法論。九有邊無邊論。十不死矯亂論。十一無因見論。十二斷見論。十三空見論。十四妄計最勝論。十五妄計清淨論。十六妄計吉祥論。雜染施設建立三種：一煩惱。二業。三生。

三摩呬多地第六。總標故，安立故，作意差別故，相差別故，略攝諸經宗要等故。總標有四：一者靜慮，謂四靜慮，二者解脫，謂八解脫。三者等持，謂空無願無相三。又有尋有伺等三，又小大無量三，又一分修具分修二，又喜俱行樂俱行捨俱行三，又四修定，又五聖智，又聖五支，又有因，有具，聖、正、三摩地，金剛喻三摩地，有學無學非學非無學等三摩地。四者等至，謂五現見三摩缽底，已見諦者，修此等至，是故名為現見等至。八勝處，十遍處，四無色，無想、滅盡定。安立者，謂唯此等，名等引地，非於欲界心一境性，由此定等無悔歡喜安樂所引。欲界不爾，非欲界中，於法全無審正觀察。作意差別者，謂七種根本作意，及餘四十作意。所緣差別者，略有四相：一所緣相。二因緣相。三應遠離相。四應修習相。由四因緣，入初靜慮，乃至有頂。謂因力，方便力，說力，教授力。

非三摩呬多地第七。略有十二種相。

有心無心二地品第八、第九。一地施設建立門。二心亂不亂建立門(諸倒亂心，名無心地)。三生不生建立門(入因緣故，心或生或不生，名無心地)。四分位建立門(六位無心)。五第一義建立門(唯無餘依涅槃界，名無心地)。

聞所成地第十。謂於五明處，名句文身義中，無倒解了，一內明處(一由事施設建立相。二由想差別施設建立相。三由攝聖教義相。四由佛教所應知處相)。二醫方明處(一於病相善巧。二於病因善巧。三於已生病斷滅善巧。四於已斷病後更不生方便善巧)。三因明處(一論體性。二論處所。三論所依。四論莊嚴。五論負墮。六論出離。七論多所作法，體性有六種：一言論。二尚論。三諍論。四毀謗論。五順正論。六教導論。處所亦六種，所依有十種，所成立義有二：一自性。二差別。能成立法有八：一立宗。二辯因。三引喻。四同類。五異類。六現量。七比量。八正教。又同類者復五種：一相狀相似，二自體相似。三業用相似，四法門相似。五因果相似，異類翻此。現量有三種：一非不現見。二非已思應思。三非錯亂境界。又一色根現量。二意受現量。三世間現量。四清淨現量。比量有五種：一相比量。二體比量。三業比量。四法比量。五因果比量。正教量者：一不違聖言。二能治雜染。三不違法相。莊嚴有五種：一善自他宗。二言具圓滿。三無畏。四敦肅。五應供。負墮有三：一捨言。二言屈。三言過。出離者：一觀察得失。二觀察時眾。三觀察善巧及不善巧。多所作者：一善自他宗故，於一切法能起談論。二勇猛無畏故，處一切眾能起談論。三辯才無竭故，隨所問難能善酬答)。四聲明處(一法施設建立相。二義施設建立相。三補特伽羅施設建立相。四時施設建立相。五數施設建立相。六處所根栽施設建立相)。五工業明處(營農，乃至音樂十二工業)。

思所成地第十一。一由自性清淨故。二由思擇所知故。三由思擇諸法故。

修所成地第十二。一者修處所。二者修因緣。三者修瑜伽。四者修果。如是四處，七支所攝：一生圓滿(依內有五，依外有五)。二聞正法圓滿(若正說法，若正聞法)。三涅槃為上首。四能熟解脫慧之成熟(毘婆舍那支成熟，奢摩他支成熟)。五修習對治。六世間一切種清淨(一得三摩地。二三摩地圓滿。三三摩地自在)。七出世間一切種清淨(一入聖諦現觀。二離諸障礙。三為欲證得速疾通慧，作意思惟諸歡喜事。四修習如所得道。五證得極清淨道，及果功德)。

聲聞地第十三。初瑜伽處種性地品第一(種性自性。種性安立。住種性者所有諸相。住種性補特伽羅)。趣入地品第二(自性。安立。諸相。已趣入補特伽羅)。出離品第三(由世間道而趣離欲。由出世道而趣離欲。若此二道所有資糧)。第二瑜伽處(補特伽羅品類差別二十八種。由十一差別道理，建立補特伽羅。有四種所緣境事。有四教授。有三勝學。有十種隨順學法，對治十種違逆學法。有四種瑜伽壞。有四瑜伽：一信，二欲，三精進，四方便。有四作意，有四種瑜伽所作。有三種瑜伽師。有二種修：一想修。二菩提分修。有四修果即預流等。有六種補特伽羅異門。略有八種補特伽羅，略有四種建立因緣。略有四魔，有無量種魔所作事。由三因緣發趣，空無有果，一由諸根未積集故。二由教授不隨順故。三由等持力微劣故)。第三瑜伽處(安住正念，往詣師所，師既慶慰，四種審問。四種處所。四種尋求。五處安立。一護養定資糧處，二遠離處。三心一境性處。四障清淨處。五修作意處)。第四瑜伽處(由七作意，離欲界欲。由七作意，證出世果)。

獨覺地第十四。一種性。二道。三習。四住。五行。

菩薩地第十五。初持瑜伽處種性品第一(一持。二相。三分。四增上意樂。五住。六生。七攝受。八地。九行。十建立)。發心品第二(一自性。二行相。三所緣。四功德。五最勝)。自他利品第三(一自利處。二利他處。三真實義處。四威力處。五成熟有情處。六成熟自佛法處。七無上正等菩提處)。真實義品第四(一者依如所有性諸法真實性。二者依盡所有性諸法真實性。復有四種：一世間極成真實。二道理極成真實。三煩惱障淨智所行真實。四所知障淨智所行真實)。威力品第五(一聖威力。二法威力。三俱生威力)。成熟品第六(一成熟自性。二所成熟補特伽羅。三成熟差別。四成熟方便。五能成熟補特伽羅。六已成熟補特伽羅)。菩提品第七(一煩惱障斷故，畢竟離垢。一切煩惱不隨縛智。二所知障斷故，於一切所知無障無礙智)。力種性品第八(具多勝解。求五明處。求聞正法。法隨法行。於法正修止觀。八種教授。四攝法)。施品第九(一自性施。二一切施。三難行施。四一切門施。五善士施。六一切種施。七遂求施。八此世他世樂施。九清淨施)。戒品第十(一自性戒，至九清淨戒)。忍品第十一(九忍如上)。精進品第十二(九精進如上)。靜慮品第十三(九靜慮如上)。慧品第十四(九慧如上)。攝事品第十五(四攝事亦各九種，如上)。供養親近無量品第十六(一設利羅供養。二制多供養。三現前供養。四不現前供養。五自作供養。六教他供養。七財敬供養。八廣大供養。九無染供養。十正行供養)。成就八支，能為善友，眾相圓滿，具五種相，能為善友，所作不虛。成就五相，令善友性，作信依處，由五種相，於所化生，為善友事，由四種相，方得圓滿親近善友，作五種想。應從善友，聽聞正法，於說法師，由五種處，不作異意。略有三種修四無量：一有情緣無量，二法緣無量，三無緣無量。菩提分品第十七。二種慚愧，二種堅力持性，五因緣故，心無厭倦，善知五明處論，善知世間，修正四依，修四無礙，二種菩提資糧，大乘三十七品。四行名止，四行名觀，十二種善巧方便，四種妙陀羅尼，五種正願，三三摩地，四種法嗢陀南(無常、苦，無我、涅槃寂靜)。菩薩功德品第十八。五希奇法，五不希奇法，而名成就甚希奇法，五種其心平等，五種非饒益事，五種常當欣讚，五加行，五順退分，五順勝法，五種相似相功德，實是過失。五種真實功德，十處無倒調伏有情，六位記別，三種決定。五處定所應作，五處常所應作，十最殊勝，四種施設建立，四種如實遍智，五無量能起善巧作用，說法有五大果勝利，七大性共相應，名為大乘，八法具攝大乘，十種菩薩。第二持隨法瑜伽處菩薩相品第一，有五真實菩薩相。分品第二，一善修事業(六波羅密)。二方便善巧有十種。三饒益於他(依四攝事)。四無倒迴向(以前三門，迴向菩提)。增上意樂品第三。發起七相憐愍：有十五種增上意樂，能作十事。住品第四。一種性住。二勝解行住。三極歡喜住。四增上戒住。五增上心住。六覺分相應增上慧住。七諸諦相應增上慧住。八緣起流轉止息相應增上慧住。九有加行有功用無間缺道運轉無相住。十無加行無功用無間缺道運轉無相住。十一無礙解住。十二最上成滿菩薩住。由能攝持菩薩義故，說名為地，能為受用居處義故，說名為住。第三持究竟瑜伽處生品第一。略有五種，攝一切生：一除災生。二隨類生。三大勢生。四增上生。五最後生。攝受品第二。略有六種：於諸有情無倒攝受。一頓普攝受。二增上攝受。三攝取攝受。四長時攝受。五短時攝受。六最後攝受。地品第三。一種性地。二勝解行地。三淨勝意樂地。四行正行地。五決定地。六決定行地。七到究竟地。行品第四。一波羅密多行，二菩提分法行，三神通行。四成熟有情行。建立品第五。諸佛有百四十不共法(三十二相八十隨好。四一切種清淨。十力、四無所畏、三念住、三不護、大悲、無忘失法、永害習氣、一切種妙智)。第四持次第瑜伽處發正等菩提心品。

有餘依地第十六。一地施設安立。二寂靜施設安立，三依施設安立。

無餘依地第十七。一地施設安立。二寂滅施設安立。三寂滅異門安立。

攝決擇分中，五識身相應地，意地。由八種相，證阿賴耶決定是有。謂若離阿賴耶，則依止執受，最初生起，有明了性，有種子性，業用差別，身受差別，處無心定，命終時識，皆不應理。略說阿賴耶識，由四種相建立流轉，由一種相建立還滅，一建立所緣轉相(了別內執受故，了別外無分別器相故)。二建立相應轉相(與五遍行心法，恒共相應)。三建立互為緣性轉相(阿賴耶識，一為轉識種子。二為轉識所依。又諸轉識：一於現法中能長養阿賴耶種子故。二於後法中，為阿賴耶得生，攝植彼種子故)。四建立識等俱轉轉相(或一俱轉，乃至或七俱轉)。是謂由四種相建立流轉，阿賴耶識，是一切雜染根本，由趣入通達修習作意，建立轉依。是謂由一種相建立還滅。廣明蘊善巧，界善巧，處善巧，緣起善巧，處非處善巧，根善巧。

有尋有伺等三地燄摩，名為法王，由能饒益諸眾生故。煩惱由五種相建立差別。一自性故。二自性差別故。三染淨差別故。四迷斷差別故。五對治差別故。業由五相建立差別：一事。二想。三欲樂。四煩惱。五方便究竟。生雜染義略有十一：一，一向樂生(一分諸天)。二，一向苦生(諸那落迦)。三，苦樂雜生(一分諸天人鬼傍生)。四，不苦不樂生(一分諸天)。五，一向不清淨生(欲界異生)。六，一向清淨生(已得自在菩薩)。七，清淨不清淨生(色無色界異生)。八，不清淨清淨處生(欲界般涅槃法，有暇處生)。九，清淨不清淨處生(色無色界異生)。十，不清淨不清淨處生(欲界異生，不般涅槃法，設般涅槃法，無暇處生)。十一，清淨清淨處生(色無色界諸有學者)。王過失有十，王功德有十，王衰損門有五，王方便門有五，王可愛法有五，能引王可愛法有五。八苦各由五相。下中上三士差別。

三摩呬多地，多隨煩惱染汙相續，不能正證心一境性(一有諂。二有誑。三有詐。四無慚愧。五不信。六懈怠。七忘念。八不定。九惡慧。十慢緩。十一猥雜。十二趣向前行。十三捨遠離軛。十四於諸學處不甚恭敬。十五不顧沙門。十六唯希活命，不為涅槃而求出家)。釋隨身念經。釋二解脫。釋法因緣經。釋眠纏。五種定相違法：一犯戒、二無無間加行、三無殷重加行、四有沈沒、五他所擾惱。有三種遠離：一住處遠離、二見遠離、三聞遠離。有五厚重過失，能為定障：一忿、二慢、三欲貪、四薩迦耶見、五不能堪忍。四靜慮，各有五種所治：初五支、二四支、三五支、四四支。非三摩呬多地。

有心地諸心差別而轉。略由五相：一由世俗道理建立故。二由勝義道理建立故。三由所依能依建立故。四由俱有建立故。五由染淨建立故。

無心地心不生因，略有七種：一緣闕故。二作意闕故。三未得故。四相違故。五斷故。六滅故。七已生故。聞所成慧地由五處觀察所歸，乃可歸依。一由身業清淨故。二由語業清淨故。三由意業清淨故。四由於諸有情起大悲故。五由成就無上法故。欲造論者，要具六因：一欲令法義當廣流布。二欲令種種信解有情，由此因緣，隨一當能入正法故。三為令失沒種種義門重開顯故。四為欲略攝廣散義故。五為欲顯發甚深義故。六欲以種種美妙言辭莊嚴法義，生淨信故。

思所成慧地，略說有四種思議：一事思議。二有非有思議。三因果思議。四乘思議。

修所成慧地，略有十六種修：謂聲聞乘相應作意修，大乘相應作意修，影像修，事邊際修，所作成辦修，得修，習修，除去修，對治修，小分修，遍行修，動轉修，有加行修，已成辦修，非修所成法修，修所成法修。

聲聞地，略有十種聲聞，謂清淨界聲聞，已遇緣聲聞，雜染界生聲聞，清淨界生聲聞，末法時生聲聞，賢善時生聲聞，未得眼聲聞，已得眼聲聞，清淨眼聲聞，極清淨眼聲聞。略有七處攝毘奈耶及別解脫：一教敕。二開聽。三制止。四犯處。五有犯。六無犯。七出罪。

菩薩地有十發心，謂世俗受發心，得法性發心，不決定發心，決定發心，不清淨發心，清淨發心，羸劣發心，強盛發心，未成果發心，已成果發心。

有餘依及無餘依二地。

攝釋分，文是所依，義是能依，文有六種：一名身。二句身。三字身。四語。五行相。六機請。義有十種：一地義。二相義。三作意等義。四依處義。五過患義。六勝利義。七所治義。八能治義。九略義。十廣義。釋略有五：一法。二等起。三義。四釋難。五次第。

攝異門分，言瑜伽者，受持，讀誦，問難，決擇，正修，加行。

攝事分中契經事行擇攝第一。處擇攝第二。緣起食諦界擇攝第三。菩提分法擇攝第四。調伏事總擇攝。本母事序辯攝。

菩薩地持經(八卷)　(南登北安)

北涼中天竺沙門曇無讖譯

即瑜伽本地分中，第十五菩薩地異譯，缺第四持，舊在大乘律藏。

決定藏論(三卷)　(南好北性)

陳優禪尼國沙門真諦譯

瑜伽決擇分中，五識身相應地意地異譯。

王法正理論(一卷)　(南心北退)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

瑜伽決擇分中，尋伺地別出。

顯揚聖教論(此論一部，總二十卷，乃瑜伽師地論之樞要也。)　(南情逸北分切)

無著菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

攝事品第一。攝淨義品第二。成善巧品第三(蘊、界、處、緣起、處非處、根、諦)。成無常品第四。成苦品第五。成空品第六(成無性品第七。成現觀品第八)。成瑜伽品第九。成不思議品第十。攝勝決擇品第十一。

顯揚聖教論頌(一卷)　(南心北退)

譯人同上

即無著菩薩前論中攝頌。

大乘阿毘達磨集論(七卷)　仝上

無著菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

本事分中：三法品第一，蘊、界、處。攝品第二，有十一種(相、界、種類、分位、伴、方時、一分、具分、更互、勝義)。相應品第三，有六種(不相離、和合、聚集、俱有、作事、同行)。成就品第四，有三種(種子、自在、現行)。決擇分中：諦品第一(四聖諦)。法品第二(十二分聖教)。得品第三(一建立補特伽羅有七種，二建立現觀有十種)。論議品第四，有七種(義、釋、分別顯示、等論、攝、論軌、秘密)。

大乘阿毘達磨雜集論(十六卷)　(南動神北磨箴)

譯人同上

安慧菩薩糅前集論。

辯中邊論頌(五紙半)　(南爵北靜)

彌勒菩薩說　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

辯相品第一。辯障品第二。辯真實品第三。辯修對治品第四。辯修分位品第五。辯得果品第六。辯無上乘品第七。

辯中邊論(三卷)　仝上

譯人同上

天親菩薩造論釋前頌。

中邊分別論(三卷)　(南移北情)

陳優禪尼國沙門真諦譯

與前本同。

攝大乘論本(三卷)　仝上

無著菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

總標綱要分第一。標十相殊勝殊勝語。所知依分第二。明阿賴耶識，及意。所知相分第三。明三性相：一依他起相。二遍計所執相。三圓成實相。入所知相分第四。明三種練磨其心，及四尋思，四如實遍智。彼入因果分第五，明六種波羅密多，彼修差別分第六，明菩薩歡喜等十地。增上戒學分第七，明三聚戒。增上心學分第八，明六種差別；一所緣。二種種。三對治。四堪能。五引發。六作業。增上慧學分第九，明無分別智離五種相。果斷分第十，明轉依有六種。彼果智分第十一，明佛三身。

攝大乘論(二卷)　(南物北隱)

元魏北天竺沙門佛陀扇多譯

與上同，而不分品。

攝大乘論(三卷)　仝上　(有慧愷序)

陳優禪尼國沙門真諦譯

亦與上同。分作十品。

楞伽經唯識論(十九紙有序一名破色心論)　(南都北靜)

天親菩薩造　元魏北天竺沙門菩提留支譯

一立義，二引證。三譬喻。及釋種種外難，成立唯識道理。

大乘唯識論(十紙)　仝上

陳優禪尼國沙門真諦譯

唯識二十論(八紙)　仝上

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

並同前本。

唯識三十論(三紙餘)　(南自北沛)

世親菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

即成唯識論本頌也。

大乘成業論(一卷)　(南爵北匪)

造者譯人皆同上

明身語意三業，及有表無表業，是假非實，唯依思立，及由異熟識受熏持種而得成就。

業成就論(一卷)　仝上

元魏烏萇國沙門毘目智仙譯

與上同本。

大乘五蘊論(七紙)　(南都北投)

世親菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

明五蘊攝九十四法，及十二處十八界總攝百法。對治三種我執：謂一性我執，受者我執，作者我執。如其次第，以蘊、處、界，治之。

因明正理門論本(一卷)　(南爵北匪)

大域龍樹菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

為欲簡持能立能破義中真實，故造斯論。

因明正理門論(一卷)　仝上

唐大薦福寺沙門釋義淨譯

與上同本。

因明入正理論(五紙後序一紙)　(南自北沛)

商羯羅主菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

明真能立，真能破，真現量，真比量，及似能立等，共八門，以辯悟他自悟二益。

大乘百法明門論(一紙餘)　(南華北沛)

天親菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

瑜伽本事分中，略錄名數。

觀所緣緣論(二紙餘)　(南華北投)

陳那菩薩造　唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯

立量破斥，外所緣緣非有。次明內所緣緣不無。

無相思塵論(二紙半)　仝上

陳優禪尼國沙門真諦譯

與上本同。

三無相論(二卷)　(出無性論)　(南邑北沛)

譯人同上

為顯法空故，說諸法無自性品，謂依三性，說三無性。

顯識論顯識品(十一紙餘)　(南自北沛)　(從無相論出)

譯人同上

明三界但有二種識：一者顯識，即是本識。二者分別識，即是意識。顯識起分別，分別起熏習，熏習起顯識，故生死流轉。又云：一執著分別性熏習，增長阿梨耶識，二觀習真實性熏習，能除執著損壞阿梨耶識(此內以第七名陀那識，執梨耶識作我境故)。

轉識論(六紙)　(南都北沛)

譯人同上

明識轉有二種：一轉為眾生，二轉為法，此二實無。但是識轉，作二相貌。次明能緣有三種：一果報識，即阿梨耶，二執識，即阿陀那。三塵識，即六識。及明相應心所等。

大乘起信論(二卷)　(南邑北情)

馬鳴菩薩造　唐于闐國沙門實叉難陀譯

一作因分，明造論因緣有八種。二立義分有二：一有法。謂一切眾生心。二法，謂體、相、用三大。三解釋分又三：一顯示實義，依於一心有真如生滅二門。二對治邪執，治人法二種我見。三分別修行正道相：一信成就發心，二解行發心。三證發心。四修信分，謂有四種信：真如及三寶，修五門行。能成此信。一施、二戒、三忍、四精進、五止觀。又明求生淨土，得不退轉。五利益分。

此本比梁譯，文更顯順，余於佛前鬮得，述裂網疏，以正膚謬。

大乘起信論(二卷)　(有智愷序)　仝上

蕭梁優禪尼國沙門真諦譯

與上論同。

閱藏知津卷第三十七

閱藏知津卷第四十三

北天目沙門釋智旭彙輯

雜藏　此方撰述第二之二

諸經要集(二十卷北作三十卷)　(南八縣家給北路俠槐)

唐西明寺沙門道世玄惲撰

三寶部第一，敬佛篇六緣，敬法篇八緣，敬僧篇三緣。敬塔部第二，有七緣。攝念部第三，有四緣。入道部第四，有四緣。吹讚部第五，有三緣。香燈部第六，有四緣。受請部第七，有八緣。受齋部第八，有二緣。破齋部第九，有二緣。富貴部第十，有二緣。貧賤部第十一，有五緣。獎導部第十二，有七緣。報恩部第十三。有三緣。放生部第十四，有四緣。興福部第十五，有六緣。擇交部第十六，有五緣。思慎部第十七，有五緣。六度部第十八，布施篇有七緣，持戒篇有二緣，忍辱篇有三緣，精進篇有三緣，禪定篇有二緣，智慧篇有二緣。業因部第十九，有五緣。欲蓋部第二十，有三緣。四生部第二十一，有六緣。受報部第二十二，有九緣。十惡部第二十三，有十緣。詐偽部第二十四，有六緣。惰慢部第二十五，有三緣。酒肉部第二十六，有三緣。占相部第二十七，有三緣。地獄部第二十八，有八緣。送終部第二十九，有九緣。雜要部第三十，有十三緣。

經律異相(五十卷)　(南路至戶北經至相)

梁沙門僧旻寶唱等撰

天部上下(一二卷)。地部(三)。應始終佛部第一(四)。應身益物佛部第二(五)。現涅槃後事佛部第三(造佛舍利塔第一、造佛形像第二)。法滅盡第三(六)。外緣佛部第四(七)。自行菩薩部第一(八)。外化菩薩部第二(九)。隨機現身上菩薩部第三(十)。隨機現身下菩薩部第四(十一)。出家菩薩僧部第一(十二)。聲聞無學第一僧部第二(十三)。聲聞無學第二僧部第三(十四)。聲聞無學第三僧部第四(十五)。聲聞無學第四僧部第五(十六)。聲聞無學第五僧部第六(十七)。聲聞無學第六僧部第七(十八)。聲聞不測淺深僧部第八(十九)。聲聞學人僧部第九(二十)。聲聞行惡行僧部第十(二十一)。聲聞無學沙彌僧部第十一(二十二)。聲聞無學尼僧部第十二(二十三)。轉輪聖王諸國王部第一(二十四)。行菩薩道上諸國王部第二(二十五)。行菩薩道下諸國王部第三(二十六)。行聲聞道上諸國王部第四(二十七)。行聲聞道中諸國王部第五(二十八)。行聲聞道下諸國王部第六(二十九)。諸國王夫人部(三十)。行菩薩道諸國王子部上(三十一)。行菩薩道下諸國太子部中(三十二)。學聲聞道諸國太子部下(三十三)。諸國王女部(三十四)。得道長者部上(三十五)。雜行長者部下(三十六)。優婆塞部(三十七)。優婆夷部(三十八)。外道仙人部(三十九)。梵志部(四十)。婆羅門部(四十一)。居士部(四十二)。估客部(四十三)。男庶人部上(四十四)。女庶人部下(四十五)。鬼神部(四十六)。雜獸畜生部上(四十七)。禽畜生部中、蟲畜生部下(四十八)。地獄部上(四十九)。地獄部下(五十)。並引大小諸經中事相，以示勸誡。

法苑珠林(百卷)　(前有李儼字仲思序)　(南勒至時北高至祿)

唐西明寺沙門釋道世撰

劫量篇第一。小劫有六部：一述意、二疫病、三刀兵、四饑饉、五相生、六對除。大劫有四部：一時量、二時節、三壞劫、四成劫。

三界篇第二，初明四洲有十二部：述意乃至優劣；次明諸天有二十二部：辨位，乃至送終。

日月篇第三，有十三部：述意，乃至地動。

六道篇第四，諸天四部：述意，至報謝。人道八部：述意，至受苦。脩羅七部：述意，至戰鬥。鬼神十一部：述意，至舍宅。畜生十部：述意，至好醜。地獄八部：述意，至誡勗。

千佛篇第五，七佛九部：述意，至久近。因緣三部：述意、引證、業因。種姓四部：述意，至求婚。降胎六部：述意，至獎導。出胎八部：述意，至校量。侍養三部：述意、養育、善徵。占相八部：述意，至百福。遊學四部：述意，至校量。納妃六部：述意，至神異。厭苦四部：述意，至厭欲。出家十部：述意，至會同。成道十部：述意，至變化。說法三部：述意、赴機、說益。涅槃五部：述意，至弟子。結集二部：述意，結集。

敬佛篇第六，有七部：述意，乃至觀音。於中第四彌陀又六部：述意，至引證。第五彌勒又五部：述意，至發願。

敬法篇第七，有六部：述意，乃至謗罪。

敬僧篇第八，有四部：述意，乃至違損。

致敬篇第九，有六部：述意，乃至儀式。

福田篇第十，有三部：述意、優劣、平等。

歸信篇第十一，有三部：述意、小乘、大乘。

士女篇第十二，俗男三部：述意、誡俗、勸導。俗女二部：述意、奸偽。

入道篇第十三，有四部：述意，至引證。

慚愧篇第十四，有二部：述意、引證。

獎導篇第十五，有四部：述意，乃至業因。

說聽篇第十六，有九部：述意，乃至利益。

見解篇第十七，有二部：述意、引證。

宿命篇第十八，有四部：述意，乃至五通。

至誠篇第十九，有八部：述意，乃至濟難。

神異篇第二十，有五部：述意，乃至雜異。

感通篇第二十一，有二部：述意、聖跡。

住持篇第二十二，有十部：述意，乃至鬼神。

潛道篇第二十三，有二部：述意、引證。

妖怪篇第二十四，有二部：述意、引證。

變化篇第二十五，有三部：述意、通變、厭欲。

眠夢篇第二十六，有五部：述意，乃至無記。

興福篇第二十七，有八部：述意，乃至洗僧。

攝念篇第二十八，有二部：述意、引證。

發願篇第二十九，有二部：述意、引證。

法服篇第三十，有六部：述意，乃至違損。

然燈篇第三十一，有二部：述意、引證。

懸旛篇第三十二，有二部：述意、引證。

華香篇第三十三，有二部：述意、引證。

唄讚篇第三十四，有四部：述意、引證、讚歎、音樂。

敬塔篇第三十五，有六部：述意，乃至修故。

伽藍篇第三十六，有三部：述意、營造、致敬。

舍利篇第三十七，有五部：述意，乃至感福。

供養篇第三十八，有二部：述意、引證。

受請篇第三十九，有九部：述意，乃至施福。

輪王篇第四十，有五部：述意，至育王。

君臣篇第四十一，有六部：述意，至王都。

納諫篇第四十二，有二部：述意、引證。

審察篇第四十三，有四部：述意、審怒、審過、審學。

思慎篇第四十四，有五部：述意，乃至慎過。

儉約篇第四十五，有二部：述意、引證。

懲過篇第四十六，亦二部。

和順篇第四十七，有五部：述意，乃至和事。

誡勗篇第四十八，有六部：述意，乃至雜誡。

忠孝篇第四十九，有五部：述意，乃至業因。

不孝篇第五十，有四部：述意，乃至棄父。

報恩篇第五十一，有二部：述意、引證。

背恩篇第五十二，亦二部。

善友篇第五十三，亦二部。

惡友篇第五十四，亦二部。

擇交篇第五十五，亦二部。

眷屬篇第五十六，有四部：述意，乃至離著。

較量篇第五十七，有七部：述意，乃至方土。

機辯篇第五十八，有三部：述意、菩薩、羅漢。

愚戇篇第五十九，有三部：述意、般陀、雜癡。

詐偽篇第六十，有六部：述意，乃至詐畜。

惰慢篇第六十一，有二部。

破邪篇第六十二，亦二部。

富貴篇第六十三，亦二部。

貧賤篇第六十四，有五部：述意，至貧女。

債負篇第六十五，有二部：述意、引證。

諍訟篇第六十六，亦二部。

謀謗篇第六十七，有五部：述意，乃至宿障。

咒術篇第六十八，有七部：述意，乃至雜咒。

祭祠篇第六十九，有三部：述意、獻佛、祭祠。

占相篇第七十，有二部。

祈雨篇第七十一，有四部：述意，乃至河海。

園果篇第七十二，有五部：述意，乃至種子。

漁獵篇第七十三，有二部。

慈悲篇第七十四，有五部：述意，乃至觀苦。

放生篇第七十五，有二部。

救厄篇第七十六，有五部：述意，乃至獸王。

怨苦篇第七十七，有五部：述意，乃至雜難。

業因篇第七十八，有五部：述意，乃至引證。

受報篇第七十九，有十二部：述意，乃至住處。

罪福篇第八十，有四部：述意，乃至福行。

欲蓋篇第八十一，有二部：五欲、五蓋。

四生篇第八十二，有五部：述意，乃至五生。

十使篇第八十三，有四部：述意，乃至斷障。

十惡篇第八十四，有十三部：述意、業因、果報、殺生，乃至邪見。

六度篇第八十五，有六部：布施，乃至智慧。

懺悔篇第八十六，有六部：述意，乃至洗懺。

受戒篇第八十七，有七部：一述意、二勸持、三三皈、四五戒、五八戒、六十善、七三聚。

破戒篇第八十八，有二部。

受齋篇第八十九，有二部。

破齋篇第九十，亦二部。

賞罰篇第九十一，亦二部。

利害篇第九十二，亦二部。

酒肉篇第九十三，有三部：述意、飲酒、食肉。

穢濁篇第九十四，有四部：述意、五辛、嚏氣、便利。

病苦篇第九十五，有六部：述意、引證、瞻病、醫療、安置、斂念。

捨身篇第九十六，有二部。

送終篇第九十七，有四部：述意、捨命、遺送、受生。

法滅篇第九十八，有九部：述意、五濁、時節、度女、佛缽、訛替、破戒、諍訟、損法。

雜要篇第九十九，有十部：述意、四依、四果、四食、淨口、鳴鐘、入眾、求法、衰相、雜行。

傳記篇第一百，有六部：述意、翻譯、雜集、般若、興福、歷算。

釋迦譜(十卷)　(南將相北書)

蕭齊釋僧祐撰

釋迦始祖劫初剎利相承姓緣譜第一。賢劫初姓瞿曇緣譜第二。六世祖始姓釋迦氏緣譜第三。降生釋種成佛緣譜第四。在七佛末種姓眾數同異譜第五。同三千佛緣譜第六。內外族姓名譜第七。弟子姓釋緣譜第八。四部名聞弟子譜第九。從兄調達出家緣記第十。從弟阿那律跋提出家記第十一。弟孫陀羅難陀出家緣記第十二。子羅云出家緣記第十三。姨母大愛道出家緣記第十四。父淨飯王泥洹記第十五。母摩耶夫人記第十六。姨母大愛道泥洹記第十七。釋迦種滅宿業緣記第十八。竹園精舍緣記第十九。祇洹精舍緣記第二十。髮爪塔緣記第二十一。天上四塔緣記第二十二。優填王造栴檀像記第二十三。波斯匿王造金像記第二十四。阿育王弟出家造石像記第二十五。留影在石室記第二十六。雙樹般涅槃記第二十七。八國分舍利記第二十八。天上龍宮舍利寶塔記第二十九。龍宮佛髭塔記第三十。阿育王造八萬四千塔記第三十一。塔宿緣記第三十二。法滅盡緣記第三十三。法滅盡相記第三十四。已上並兼引大小乘經律，以明化跡。

釋迦氏譜(一卷)　(南相北壁)

唐釋道宣撰

一敘所依賢劫。二敘氏族根源。三敘所託方土。四敘法王化相。五敘聖凡後胤。大意與前譜同，而文簡略。

釋迦方誌(二卷北作三卷)　仝上

撰者同上

封疆篇第一。統攝篇第二。中邊篇第三。遺跡篇第四，具明五印度百五十餘國中佛事，並是西域記中錄出。遊履篇第五，略明十六人往西求法。時住篇第七。教相篇第八，紀歷代所立寺數，所譯經數，所度僧尼之數。

翻譯名義集(十四卷)　(前有周敦義序)　貢新

宋姑蘇景德寺法雲編

十種通號第一。諸佛別名第二，乃至寺塔壇幢第六十四，並舉梵名，而釋其義。

大明三藏法數(四十卷)　(北昆池碣石南[○@缺])

明天竺山沙門一如集

教乘法數(四十卷)　(前有道遐序)　穡俶載南

明會稽沙門圓淨集

始從一數，終至八萬四千，各列名，略引釋之。

禪林寶訓(四卷)　黍

宋沙門妙喜竹菴共集

東吳沙門淨善重集

凡三百篇，大概使學者削勢利人我，趨道德仁義。

緇門警訓(十卷)　(前有空谷隆序)　陟

明嘉禾沙門如巹續集

始自溈山警策，終於梁皇捨道事佛詔，凡二百餘首。

百丈清規(八卷)　(前有正統年胡瀅等請重刊奏本并元朝劄付)　黜

元至元聖壽寺沙門德煇重編大訴校正

分為九章，大抵多是世諦流布，不唯非佛世芳規，亦且非古百丈風格矣。

佛祖統紀(四十五卷)　(南城昆池碣北[○@缺])

宋四明東湖沙門志磐撰

前有通例一卷。釋迦本紀一。西土二十四祖紀二。東土九祖紀三。興道下八祖紀四。諸祖旁出世家五。諸師列傳六。諸師雜傳七。未詳承嗣傳八。歷代傳教表九。佛祖氏繫表十。山家教典志十一。淨土立教志十二。諸宗立教志十三。三世出興志十四。三界名體志十五。法門光顯志十六。法運通塞志十七。名文光教志十八。歷代會要志十九。

佛祖歷代通載(三十六卷)　(前有翰林虞集序比丘覺岸序)　畝我藝黍

元大中祥符寺華亭念常集

目錄一卷，七佛偈，及彰所知論，一卷，從第二卷至二十二卷，載盤古乃至元朝至正年間一切三教事蹟，今分為三十四卷。

歷代三寶記(十五卷)　(南主云北營桓)

隋開皇十七年翻經學士費長房撰

初三卷，上列甲子，係以帝年，下注佛生、出家、成道、入滅，乃至孔子初生問禮獲麟等事，訖至開皇時，佛法東流，翻譯次第。次九卷，詳記歷代譯師所譯經典。次一卷，大乘錄入藏目。次一卷，小乘錄入藏目。後一卷，開皇三寶錄總目。

高僧傳(十四卷)　(南輦驅北伊尹)

梁嘉祥沙門釋慧皎撰

序云：始於漢明帝永平十年，終至梁天監八年，凡四百五十三載，二百五十七人，又旁出附見者，二百三十九人，開其德業，大為十例，一曰譯經，二曰義解，三曰神異，四曰習禪，五曰明律，六曰遺身，七曰誦經，八曰興福，九曰經師，十曰唱導。譯經始攝摩騰，終求那毘地，共三十五人。義解始朱士行，終曇斐，共百人。神異始佛圖澄，終釋保誌，共二十人。習禪始竺僧顯，終釋慧明，共二十一人。明律始釋慧猷，終釋僧佑，共十三人。忘身始僧群，終曇弘，共十一人。誦經始曇邃，終道琳，共二十一人。興福始慧達劉薩訶，終法悅，共十四人。經師始帛法橋，終釋慧忍，共十一人。唱導始道照，終法鏡，共十人。

續高僧傳(三十一卷北作四十卷)　(南轂至世北佐至衡)

唐釋道宣撰

序云：始距梁之初運，終唐貞觀十有九年，一百四十四載，包括岳瀆，歷訪華夷，正傳三百三十一人。附見一百六十人，大為十例：一譯經，二義解，三習禪，四明律，五護法，六感通，七遺身，八讀誦，九興福，十雜科。譯經始僧伽婆羅，終僧那提，正十五人。義解始法申，終義褒，正百六十一人。習禪始僧副，終慧明，正九十八人。明律始法超，終曇光，正二十九人。護法始曇無最，終慈藏，正十八人。感通始勒那缽提，終淨辯，正百十八人。遺身始法凝，終道休，正十二人。讀誦始志湛，終寶相，正十四人。興福始明達，終慧雲，正十二人。雜科聲德始慧明，終寶巖，正十二人。

有宋高僧傳(三十卷)　(前有進傳表及批答)　(南祿侈富北宅曲阜)

宋沙門贊寧智輪同奉敕撰

譯經始唐義淨，終唐滿月，正三十二人。義解始唐窺基，終宋義寂，正七十一人。習禪始唐弘忍，終宋德韶，正百三人。明律始唐道宣，終周澄楚。正五十八人。護法始唐威秀，終周道丕，正十八人。感通始後魏檀特師，終宋法圓，正八十九人。遺身始唐僧藏，終宋懷德，正二十二人。讀誦始隋行堅，終宋守真，正四十二人。興福始周法成，終宋師律，正五十人。雜科聲德始南宋智一，終宋宗淵，正四十五人。

法顯傳(一卷)　(南兵北微)

東晉沙門法顯，自記遊天竺事。

大唐西域記(十二卷北作十卷)　(前有尚書左僕射燕國公序)　(南千兵北孰)

唐三藏法師玄奘奉詔譯

大總持寺沙門釋辯機撰

記往還，共一百三十八國中風土，及佛法靈跡，唯摩竭陀國最詳。

大唐大慈恩寺三藏法師傳(十卷)　(有沙門釋彥悰序)　(南高北奄)

唐昭仁寺沙門慧立本釋彥悰箋

即玄奘大師始終事蹟也。

大唐西域求法高僧傳(二卷)　(南兵北尹)

唐三藏法師義淨撰

總有五十六人，又重歸南海傳，有師資四人。

比丘尼傳(四卷北作二卷)　(南功北微)

梁莊嚴寺釋寶唱撰

起晉咸和，訖梁普通，凡六十五人。

神僧傳(九卷)　(北城南[○@缺])

不出編錄人名

始自漢摩騰，終元膽巴，凡二百八人。

閱藏知津卷第四十三

閱藏知津卷第四十四

北天目沙門釋智旭彙輯

雜藏　此方撰述第二之三

弘明集(十四卷)　(南車駕北八縣)

梁釋僧佑撰

牟子理惑論三十七篇。正誣論(未詳作者)。宗炳明佛論，一名神不滅論。孫綽喻道論。宗居士炳答何承天書難白黑論。顏光祿延之難何承天達性論。羅君章更生論。鄭道子神不滅論。遠法師沙門不拜王者論五篇。遠法師答何鎮南難沙門袒服論。遠法師答桓玄明報應論。遠法師三報論。道恒法師釋駁論。明僧紹正二教論。周剡顒難張長史融門論。謝鎮之折夷夏論。朱昭之難夷夏論。朱廣之諮夷夏論。慧通法師駁夷夏論。僧愍法師戎華論。玄光法師辯惑論。記室劉勰滅惑論。僧順法師析三破論。大梁皇帝立神明成佛義記，并吳興沈績作序注。蕭琛難范縝神滅論。曹思文難范縝神滅論，并二啟詔答。大梁皇帝敕答臣下神滅論。莊嚴寺法雲法師，與公王朝貴書，并公王朝貴六十二人荅。何令尚之，答宋文皇帝讚揚佛教事。高明二法師，答李交州淼難佛不見形事(并李書)。司徒文宣王書，與孔中丞稚珪釋疑惑，并箋答。恒標二公，答姚主勸罷道書(并書)。僧[((素-糸)*力)/石]僧遷、鳩摩，答姚主奏(并書)。遠法師答桓玄勸罷道書(并書)。釋僧巖答劉青州勸還俗書(并劉答往返六首)。習鑿齒與釋道安書。譙王書論孔釋，張新安答。鄭道子與禪師書論踞食。范伯倫書與王司徒論踞食。義法師答范伯倫書(并范重答)。范伯倫與生觀二法師書。范伯倫踞食表，并詔往返四首。晉尚書何充等，執沙門不應敬王者奏三首，并詔二首。桓玄與八座書，論道人敬王事，并八座答。桓玄與王令書論敬王事，并王令答，往返八首。廬山遠法師，答桓玄論沙門不應敬王者書一首(并桓玄書二首)。桓玄詔沙門不復敬天子，并卞嗣之等答，往返五首。遠法師與桓玄論料簡沙門書一首(并桓玄教一首)。支道林法師，與桓玄論州符求沙門名籍書一首。天保寺釋道盛，啟齊武帝論檢試僧事。郗嘉賓奉法要。顏延之庭詰二章。王該日燭。竺道爽檄泰山文。釋智靜檄魔文。釋寶林破魔露布文。釋僧佑弘明論。

廣弘明集(三十卷南作三十三卷北作四十卷)　(南駕至策北家至兵)

唐終南山釋道宣撰

歸正篇第一，始商太宰問孔子聖人，終釋彥悰通極論，凡十五篇。

辨惑篇第二，始魏陳思王辨道論，終唐李師政內德論，凡十八篇。

佛德篇第三，始支道林佛像讚，終舍利感應記，凡六十餘首。

法義篇第四，始晉戴安公釋疑論，終釋明濬答博士柳宣書，凡七十餘首。

僧行篇第五，始東晉丘道護支曇諦誄，終百官駁儀表啟狀等，及詔所親表啟論等，凡五十餘首。

慈濟篇第六，始沈休文究竟慈悲論，終梁武帝斷酒肉文，凡五首。

戒功篇第七，始遠公與劉遺民書，終南齊文宣公淨行法門，凡十首(淨住子淨行法門，始皇覺辨德門第一，終發願莊嚴門第三十一，即慈悲懺之所宗也)。啟福篇第八，始諸帝與太山朗法師書，終唐太子西明寺鐘銘，凡四十餘首。悔罪篇第九，始梁簡文謝敕為建涅槃懺啟，終梁陳皇帝依經悔過文，凡十五首。

統歸篇第十，梁武帝淨業賦，并序。梁高祖孝思賦。梁宣帝遊七山寺賦。梁王錫宿山寺賦。魏高允鹿苑賦。李顒大乘賦，并序。釋慧命詳玄賦。蕭子雲玄圃園講賦。釋真觀夢賦。江淹傷愛子賦。無為論。釋道安檄魔文。魔主報檄。破魔露布文。平魔赦文。平心露布文。晉沙門支道林讚佛詩八首，終宣法師秋日遊東山寺尋硃曇二法師一首，凡一百五十八首。

集古今佛道論衡實錄(四卷)　撰者同上　(南給北壁)

後漢隆法道士表請角試事第一，乃至唐天子在司成宣范義頵宅難莊易義第三十三，皆辨釋老優劣事。

續集古今佛道論衡(一卷)　仝上

唐沙門智昇撰

西域天竺國事，出後漢列傳七十八。

集神州塔寺三寶感通錄(三卷北作四卷)　(南兵北富)

唐麟德元年終南山釋道宣撰

初明舍利表塔，共緣二十。第二靈像垂降，共緣五十。第三引聖寺，瑞經，神僧，聖寺十二，瑞經三十八，神僧三十。

集沙門不應拜俗等事(六卷)　(有太原王隱容字少微序)　(南冠北縣)

唐弘福寺沙門釋彥悰纂錄

故事篇第一上，共十八首。故事篇下，共十四首。聖朝議不拜篇第二上下。聖朝議拜篇第三上，各有彈詞。議拜篇下，結成不拜。

破邪論(二卷)　(有虞秘書序及上殿下啟)　(南冠北微)

唐沙門釋法琳撰

廣破傅奕邪說。

辯正論(八卷北作九卷)　(有陳子良序)　(南陪北旦)

唐沙門釋法琳撰　東宮學士陳子良注

三教治道篇第一上下。十代奉佛篇第二上下。佛道先後篇第三。釋李師資篇第四。十喻篇第五，答傅道士十異。九箴篇第六，答外九迷論。氣為道本篇第七。信毀交報篇第八。品藻眾書篇第九，儒推孝經，佛備眾典。出道偽謬篇第十，略明八謬。歷世相承篇第十一，略辨九事。歸心有地篇第十二，引梁武帝捨道敕文，及蕭綸等受菩薩戒啟，後有法琳與尚書右僕射蔡國公書。

十門辯惑論(二卷)　(南冠北微)

唐興善寺沙門釋復禮撰

通力上感門一。應形俯化門二。淨穢土別門三。迷悟見殊門四。顯實得記門五。反經讚道門六。觀業救捨門七。隨教抑揚門八。化佛隱顯門九。聖王興替門十。答太子文學權無二釋典稽疑。

甄正論(三卷)　(南輦北微)

唐佛授記寺沙門玄嶷撰

廣破靈寶等經，天尊等名之偽。

護法論(一卷)　(南營北旦)

宋無盡居士張商英述

廣破歐陽修謗佛邪說，申明佛理。後附李長者昭化院記，及徐師川跋，鄭德輿後序。

鐔津文集(二十卷)　孟軻

宋明教禪師契嵩撰

初一卷，目錄，并行業記。前三卷，即輔教篇重出。第四卷，皇極論，及中庸解五篇。第五至第七卷，論原四十篇，雜著六篇。第八卷，雜著六篇，萬言書一封。第九卷，書、啟，共十三封。第十卷，書、啟、狀，共四十四封。第十一卷，敘十四篇，又九篇。第十二卷，志、記、銘、碑，十二篇。第十三卷，碑、記、銘、表，辭七篇，述、題、書、贊、傳、評，十二篇。第十四至十六卷，非韓三十篇。第十七卷，古律詩六十首。第十八卷，唱和詩六十九首。第十九卷，諸師序，讚、詩、題、疏，并後序。

輔教篇(三卷)　(南回北漢)

撰者同上

原教。勸書三篇。廣原教(并序二十六篇)。孝論(并序一十三篇)。壇經贊。真諦無聖論(元在嘉祐集中)。

元至元辯偽錄(五卷)　(有張伯淳序貴吉祥序)　(南營北岳)

元雲峰禪寺沙門祥邁奉敕實錄撰

妄立天尊偽第一，乃至偷佛神化偽第十四，并後記(共二卷)。當時侵奪僧寺，及辨論敕復事實(二卷)。聖旨焚毀諸路偽道藏經之碑。下火文。如意答石介怪記。聖旨特建釋迦舍利靈通之塔碑文(共一卷)。

三教平心論(二卷)　黜

元靜齋學士劉謐撰

先明三教並是勸人止惡行善，不可偏廢。次明極功淺深不同，後廣破韓愈之說，并破歐陽程朱之說。

折疑論(五卷)　(前有屈蟠序)　茲

比丘子成號妙明著　西域師子比丘述註

敘問第一。聖生第二，言佛降誕之跡。問佛第三，答不稱姓名而稱佛之問。喻舉第四，喻明佛經非是繁而不要。宗師第五，言古今帝王賢士皆宗師佛。通相第六，通明佛之妙相。論孝第七。拒毀第八。評儀第九。舉問第十，答事鬼知死之問。解惑第十一，解夷夏之惑。釋謗第十二。辨施第十三。殊見第十四。隨宜第十五。優劣第十六。先知第十七，謂漢明以前，已先有知佛者。尊釋篇第十八，客方崇佛。言符第十九，吻合三教之理。會名第二十，會同三教聖人之名。

一切經音義(二十五卷北作二十六卷)　(前有道宣序)　(南云亭雁北郡秦并)

唐翻經沙門玄應撰

卷一，華嚴、大集、日藏、月藏、大威德、法炬、六經。卷二，大涅槃經。卷三，般若十部。卷四，見實等十九經。卷五，海龍王等六十四經。卷六，法華經。卷七，正法華等四十四經。卷八，維摩等七十一經律。卷九，智度論。卷十，般若燈等十論。卷十一，正法念等四經。卷十二，長阿含等十五經。卷十三，般泥洹等八十七經。卷十四，四分律。卷十五，十誦、僧祇、五分、三律。卷十六，善見等二十一律。卷十七，阿毘曇等五論。卷十八，成實等十六論。卷十九，佛本行集，撰集百緣。卷二十，陀羅尼等二十八集。卷二十一，大菩薩藏等十三經。卷二十二，瑜伽師地論。卷二十三，顯揚等十論。卷二十四，阿毘達磨俱舍論。卷二十五，阿毘達磨順正理論。

新譯大方廣佛華嚴經音義(二卷北作四卷)　(有序)　(南塞北并)

唐京兆靜法寺沙門慧苑述

紹興重雕大藏音(三卷)　(前有柳豫序)　(南塞北百)

宋精嚴寺釋處觀集

略如字彙，共一百七十四部。

出三藏記集(十五卷北作十七卷)　(有序)　(南跡百北戶封)

梁釋僧祐撰

卷一集三藏緣記第一。十誦律五百羅漢出三藏記第二。菩薩處胎經出八藏記第三。梵漢譯經文字音義同異記第四。前後出經異記第五。

卷二新集撰出經律論錄第一。新集條解異出經錄第二。

卷三新集安公古異經錄第一。失譯經錄第二。涼土異經錄第三。關中異經錄第四。新集律分為五部記錄第五。十八部記錄第六。漢地四部記錄第七。

卷四新集續撰失譯雜經錄。

卷五新集鈔經經錄第一。安公疑經錄第二。新集疑經錄第三。安公注經及雜經志錄第四。小乘迷學竺法度造異儀記第五。長安叡法師喻疑第六。

卷六至十一共經序一百十篇。

卷十二雜錄序十篇。

卷十三至十五共傳三十二篇。

眾經目錄(七卷今作六卷)　(南郡北宗)

隋翻經沙門法經等奉敕撰

大乘修多羅藏錄第一(有六分)：一譯一，異譯二，失譯三，別生四，疑惑五，偽妄六。小乘修多羅藏錄第二(六分如前)。大乘毘尼藏錄第三(六分如前)。小乘毘尼藏錄第四(六分如前)。大乘阿毘曇藏錄第五(六分如前)。小乘阿毘曇藏錄第六(六分如前)。佛滅度後撰集錄第七，西方聖賢一，此土鈔集二。傳記錄第八，西域、此方。著述錄第九，西域、此方。

眾經目錄(五卷)　(南百北嶽)

隋仁壽年翻經沙門及學士等撰

單本第一。重翻第二。別生第三。賢聖集傳第四。疑偽第五。

大唐內典錄(十一卷北作十六卷)　(有序)　(南并岳北侈富)

唐沙門釋道宣撰

歷代眾經傳譯所從錄第一。翻本單重人代存亡錄第二。總撮入藏錄第三。舉要轉讀錄第四。有目缺本錄第五。道俗述作注解錄第六。支派陳化錄第七。疑偽經論錄第八。錄目終始序第九。應感興敬錄第十。續錄一卷。

武周刊定眾經目錄(十五卷)　(南郡秦北宗泰)

唐沙門明佺等撰

大乘單譯經目(一)。重譯經目(二三四五)。大乘律論目(六)。小乘單譯經目(七)。重譯經目(八)。小乘律論賢聖集傳(十)。大小乘失譯經目(十一)。闕本經目(十二)。見定入藏流行目上下(十三十四)。附刊定偽經目錄一卷。

古今譯經圖記(四卷)　(南岳北輕)

唐翻經沙門靖邁撰

始自漢明帝時摩騰尊者，終於唐太宗時玄奘法師，各敘其所譯經論。

續古今譯經圖記(一卷)　仝上

唐開元庚午歲沙門智昇撰

始自唐貞觀時沙門智通，終於開元時金剛智國師。

開元釋教錄(舊二十卷南作二十五卷北作三十卷)　(南宗至禪北輕駕肥)

唐西崇福寺沙門智昇撰

總括群經錄上(分為十卷)。別分乘藏錄下，更為七，有譯有本錄第一，一千一百四十二部，五千四十八卷。有譯無本錄第二。支派別行錄第三。刪略繁重錄第四。補闕拾遺錄第五。疑惑再詳錄第六。偽妄亂真錄第七。有譯有本中，又為三，一菩薩三藏錄，二聲聞三藏錄，三聖賢傳記錄(已上共為十一卷)。入藏錄三卷。

開元釋教錄略出(四卷北作五卷)　(南禪北輕)

撰人同上

即前入藏錄，用千字文編定。

至元法寶勘同總錄(十卷)　(前有釋克己及淨伏序)　(南紫北禪)

元講經論沙門慶吉祥等奉詔集

初總標年代，括人代之宏綱，自漢明戊辰，迄至元乙酉，凡一千二百十九年，歷朝二十二代，譯師一百九十四人，所出三藏一千四百四十部，五千五百四十六卷。二別約歲時，分記錄之殊異。三略明乘藏，顯古錄之梯航，開元錄所紀，一千一十六部，四千五百七卷，貞元錄所紀，一百二十七部，二百四十二卷，祥符錄所紀，二百部，三百八十四卷，景祐錄所紀，十九部，百五十卷，弘法錄，及拾遺編，七十五部，百五十六卷。四廣列名題，彰今目之倫序。初契經藏，分菩薩、聲聞，菩薩藏中，又分顯密，顯中先列般若等五大部，略同南北兩藏；二調伏藏，亦分菩薩，聲聞；三對法藏，亦分菩薩，聲聞，於中先出梵語經題，次出此間經題，後出譯人及品數。

大藏聖教法寶標目(十卷)　(前有王古序偈及釋克己序)　(南門北岱)

元清源居士王古撰

即依勘同總錄略標各經卷帙，及品數大旨。

大明重刊三藏聖教目錄(三卷)　(南塞北[○@缺])

即南藏目錄分十七科：一般若部、二寶積部、三大集部、四華嚴部、五涅槃部、六五大部外重譯經、七單譯經、八小乘阿含部、九小乘單譯經、十宋元入藏諸大小乘經、十一西土聖賢撰集、十二大乘律、十三小乘律、十四大乘論、十五小乘論、十六續入藏諸論、十七此方撰述。

大明太宗文皇帝御製序文(一卷)　(北主南[○@缺])

諸佛世尊如來菩薩尊者神僧名經(四十卷)　(北云亭雁門南[○@缺])

諸佛世尊如來菩薩尊者神僧名稱歌曲(五十一卷)　(北紫至城南[○@缺])

大方廣佛新華嚴經(四十卷今合經百二十卷)

略釋新華嚴經修行次第決疑論(四卷)

解迷顯智成悲十明論(一卷)

大方廣佛華嚴經普賢行願品疏(一卷)

維摩詰所說經無我疏(十二卷)

法界聖凡水陸勝會修齋儀軌(六卷)

念佛三昧寶王論(三卷)

淨土或問

寶王三昧念佛直指(四卷)

楚石禪師西齋淨土詩(二卷)

淨土生無生論(一卷)

西方合論(十卷可作六卷)

樂邦文類(六卷可作十二卷)

龍舒淨土文(十卷)

往生集(三卷)

西方發願文

四明尊者教行錄(七卷)

十不二門指要鈔詳解

三千有門頌略解

永嘉禪宗集註(可作四卷)

傳佛心印記註

心賦註(四卷)

石門文字禪(三十卷)

寂音尊者智證傳(十卷可作五卷)

正法眼藏(三卷)

書(二卷)

雪巖欽禪師語錄

高峰妙禪師語錄

天如則禪師語錄

楚石琦禪師語錄

紫柏老人全集

方便語

壽昌經禪師語錄(二卷)

唯識開蒙

林間錄(二卷)

羅湖野錄(二卷)

宗門武庫(一卷)

緇門崇行錄(一卷)

釋氏通鑑(十二卷)

禪林僧寶傳

原教論(一卷)

通翼

佛法金湯編(十六卷)

廣養濟院說

大明釋教彙門目錄(四卷)　標目(四卷)　彙目義門(四十一卷)

已上此方撰述，始自御製序文，終至釋教彙門等，共四十八種。老人但載其名，甫即示寂。今不敢妄增，敬依原稿錄出，觀者諒之。

閱藏知津卷第四十四(終)